<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="https://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Zikr Tercume</title>
 <generator uri="https://github.com/jekyll/jekyll">Jekyll</generator>
 <link href="https://jeruselam.github.io/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="https://jeruselam.github.io/"/>
 <updated>2017-09-25T17:18:01+03:00</updated>
 <id>https://jeruselam.github.io/</id>
 <author>
   <name>Zikr</name>
   <email>jeruselam@yandex.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Fatiha</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Fatiha-Suresi/"/>
   <updated>2017-08-31T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Fatiha-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;1-fatiha-sûresi&quot;&gt;1. Fatiha Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Rahman Rahim Allah’ın adıyla,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Alemlerin Rabbi Allah’a hamdolsun.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; (O) Rahman’dır, Rahim’dir.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Din gününün sahibidir.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Ancak sana kulluk ederiz, ancak senden yardım isteriz.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Bizi doğru yola ilet,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; kimselerin, onlar ki, yoluna ni’met verdin, kendilerine gazabedilmiş olan(ların) değil ve değil sapmışların.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Şûrâ</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Sura-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-23T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Sura-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;42-Şûrâ-sûresi&quot;&gt;42. Şûrâ Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Hâ Mîm
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Ayn Sîn Kâf
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; aziz hakim Allah sana ve senden öncekilere böyle vahyeder
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; 
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Zuhrûf</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Zuhruf-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-22T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Zuhruf-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;43-zuhrûf-sûresi&quot;&gt;43. Zuhrûf Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ha mim
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; apaçık Kitaba andolsun ki
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; elbette biz onu Arapça bir Kur’an yaptık umulur ki düşünüp anlarsınız
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; gerçekten O katımızda bulunan ana Kitap içindedir, elbette yücedir hikmetlidir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; aşırı giden bir kavim oldunuz diye uyarmaktan vazgeçip sizi bırakalım mı?
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve biz önce gelenler içinde nice peygamber gönderdik
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve onlara onunla alay etmedikleri hiçbir peygamber gelmezdi
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; biz de bunlardan daha güçlü olanı yakalayarak helak ettik ve öncekilerin örneği geçti
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; andolsun eğer onlara sorsan, gökleri ve yeri kim? yarattı, elbette diyecekler ki onları çok bilen, çok üstün olan yarattı
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; O ki sizin için yeri bir beşik kılandır ve size orada yollar yapandır, umulur ki hidayete eresiniz
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve o ki bir ölçü ile gökten su indirendir, böylece onunla ölü bir ülkeyi canlandırdık, işte siz de öyle çıkarılacaksınız
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve O ki bütün çiftleri yaratandır ve size gemiler ve bineceğiniz hayvanlar var edendir 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; onların sırtları üzerine binmeniz için sonra onlara bindiğiniz zaman Rabbinizin ni’metini anmanız için ve (şöyle) demeniz için, bunu bizim hizmetimize verenin şanı yücedir yoksa biz bunu (hizmetimize) yanaştıracak değildik
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; biz elbette Rabbimize döneceğiz
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve O’na kullarından bir parça tasarladılar gerçekten insan apaçık bir nankördür
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; yoksa yarattıklarından kızları kendisine (mı?) aldı ve size oğulları seçti 
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve ne zaman ki onlardan birine Rahman’a anlattığı benzer olarak müjdelense yüzü kapkara kesilir ve o öfkesinden yutkunup durur
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; açık olmayan mücadelede ve süs içinde yetiştirilen kimseyi mi?
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve onlar Rahman’ın kulları olan melekleri dişi saydılar, onların yaratılışlarına şahid mi oldular? şahidlikleri yazılacaktır ve (bundan) sorulacaklardır
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve dediler ki eğer Rahman dileseydi biz onlara tapmazdık, onların bu hususta hiçbir bilgileri yoktur, onlar sadece saçmalıyorlar
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; yoksa? bundan önce onlara (mı) vermişiz? bir Kitap onlar ona sarılıyorlar
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; hayır dediler ki elbette biz babalarımızı bir din üzerinde bulduk ve elbette biz de onların izleri üzerinde gidiyoruz
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ve işte böyle, senden önce elbette biz babalarımızı bir din üzerinde bulduk ve biz de onların izlerine uyarız diyenlerden, oranın zenginleri dışında herhangi bir kente hiçbir uyarıcı göndermedik 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; şayet dedi ben size babalarınızı üzerinde bulduğunuz şeyden daha doğrusunu getirsem de mi? doğrusu biz sizinle gönderilen şeyi onu inkar ediyoruz dediler
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; biz de onlardan öc aldık yalanlayanların sonu bak nasıl oldu 
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; bir zaman İbrahim babasına ve kavmine demişti ki şüphesiz ben sizin taptığınız şeylerden uzağım
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; yalnızca beni yaratana çünkü O bana doğru yolu gösterecektir
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ve onu kendinden sonrakiler arasında kalıcı bir söz yaptı umulur ki dönerler (diye)
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; doğrusu gerçek söz ve açıklayan elçi kendilerine gelinceye dek bunları ve babalarını yaşattım
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; fakat gerçek onlara gelince bu büyüdür ve elbette biz onu tanımayız dediler 
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ve dediler ki bu Kur’an büyük iki kentten bir adama indirilmeli değil miydi?
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; Rabbinin rahmetini onlar mı? bölüştürüyorlar, dünya hayatında biz onların geçimliklerini aralarında taksim ettik ve biri diğerine hizmetçi, çalışan edinmeleri için onlardan kimini ötekiler üzerine derecelerle üstün kıldık ve Rabbinin rahmeti onların toplayıp yığdıkları şeylerden daha hayırlıdır
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; insanların bir tek ümmet olması (sözkonusu) olmasaydı, Rahman’ı inkar eden kimseler için evlerine gümüşten tavanlar ve üzerine binip çıkacakları merdivenler yapardık
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve evlerine kapılar ve üzerine yaslanacakları koltuklar 
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; ve (nice) süsler, bütün bunlar sadece dünya hayatının geçici menfaatleridir (başka) değil ahiret ise Rabbinin katında muttakiler içindir
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ve kim Rahman’ın zikrinden yüz çevirirse ona bir şeytanı sardırırız artık o onun arkadaşı olur
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; elbette onlar, onları yoldan engellerler fakat bunlar doğru yolda olduklarını sanırlar
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; nihayet bize geldiği zaman der ki, keşke benimle senin aranda iki doğu kadar uzaklık olsaydı meğer ne kötü arkadaş(mışsın)
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ve bugün asla size bir yarar sağlamaz çünkü zulmettiniz, siz azabda ortaksınız
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; sen mi? sağıra işittireceksin yahut körü ve apaçık sapıklıkta olan kimseyi yola ileteceksin 
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; seni biz alıp götürsek bile muhakkak biz onlardan öc alırız
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; yahut onları uyardığımız şeyi sana gösteririz şüphesiz bizim onlara gücümüz yeter
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; sen sana vahyedilene sımsıkı sarıl çünkü sen doğru yol üzerindesin
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; şüphesiz O (Kur’an) sana ve kavmine bir Zikir’dir ve yakında sorulacaksınız
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; ve senden önce elçilerimizden gönderdiğimiz kimseye sor, Rahman’dan başka tapılacak tanrılar yapmış mıyız?
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz Musa’yı ayetlerimizle Fir’avn’a ve ileri gelen adamlarına gönderdik, elbette ben alemlerin Rabbinin elçisiyim dedi
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ne zaman ki ayetlerimizle onlara gelince onlar hemen onlarla (alay edip) gülmeğe başladılar
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve onlara hiçbir mu’cize, ötekinden, o daha büyük (olandan) başkasını göstermeyiz ve onları azab(lar) ile yakaladık umulur ki dönerler
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; ve dediler ki, ey büyücü sana verdiği söz hürmetine Rabbine bizim için du’a et artık biz yola geleceğiz
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; fakat biz onlardan azabı kaldırınca onlar hemen sözlerinden dönüyorlar
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ve Fir’avn, kavminin içinde seslendi dedi ki, kavmim Mısır mülkü ve şu altımdan akıp giden ırmaklar benim değil mi? görmüyor musunuz?
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; yahut ben şundan daha iyi (değil miyim?) ki o aşağılıktır ve nerdeyse söz anlatacak durumda olmayandır
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; üzerine altından bilezikler atılmalı değil miydi? yahut yakın melekler yanında gelmeli (değil miydi?)
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; kavmini küçümsedi, onlar da ona boyun eğdiler çünkü onlar yoldan çıkmış bir kavim idiler
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; onlar bizi kızdırınca biz de onlardan öc aldık ve onları, hepsini boğduk
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; onları sonradan gelenlerin örneği ve  geçmiş ataları yaptık
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; ve ne zaman ki bir misal olarak Meryem oğlu anlatılınca kavmin ondan ötürü hemen yaygarayı bastılar
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ve bizim tanrılarımız mı? hayırlıdır yoksa o mu? dediler, bunu sana tartışmak dışında bir sebeple misal vermediler doğrusu onlar kavgacı bir toplumdur
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; O kendisine ni’met verdiğimiz ve İsrail oğullarına örnek kıldığımız bir kul(dan) başkası değildir
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; ve eğer elbette dileseydik yerinize (şu) dünyada geçen sizden melekler yapardık 
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz O, kıyametin ilmidir, ondan hiç şüphe etmeyin ve bana uyun doğru yol budur
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; şeytan sizi (bundan) alıkoymasın çünkü o sizin için açık bir düşmandır
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; ne zaman ki Îsa açık kanıtlarla gelince dedi ki elbette ben hikmet ile (geldim) ve onda ayrılığa düştünüğünüz şeylerden bir kısmını size açıklamak için size geldim o halde Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah O’dur, benim Rabbim ve sizin Rabbiniz, O’na tapın, doğru yol budur
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; aralarından çıkan guruplar birbirleriyle ihtilafa düştüler, acıklı bir günün azabından zulmedenlerin vay haline
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; sa’atin ansızın ve onlar hiç farkında değillerken başlarına gelmesinden başkasını mı? bekliyorlar
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; o gün dostlar, muttakiler dışında bir kısmı diğerine düşmandır
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; kullarım size korku yoktur ve ne de siz bugün üzülmeyeceksiniz
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; ayetlerimize iman eden(ler) kimseler ve müslüman olanlar
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; haydi cennete girin, siz ve eşleriniz ağırlanıp sevindirileceksiniz
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; onların önünde altından tepsiler ve kadehler dolaştırılır, orada canların çektiği, nefislerinin ve gözlerin hoşlandığı her şey vardır ve siz orada ebedi kalacaksınız
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; işte yapıyor(lar) olduklarınıza karşılık size miras verilen cennet
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; sizin için orada çok meyva vardır, onlardan yersiniz
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; şüphesiz suçlular cehennem azabında sürekli kalacaklardır
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; kendilerinden hiç hafifletilmeyecektir ve onlar onun içinde umutsuzdurlar
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; biz onlara zulmetmedik fakat onlar zalimler idiler
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; ve seslendiler, Malik Rabbin bizim hakkımızda hüküm versin, siz kalacaksınız
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; andolsun biz size hakkı getirdik fakat sizin çoğunuz haktan hoşlanmıyorsunuz
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; yoksa bir iş (mı?) kararlaştırdılar elbette biz de kararlıyız
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; yoksa biz onların sırlarını ve gizli konuşmalarını işitmiyoruz (mı?) sanıyorlar, hayır (işitiriz) ve yanlarında bulunan elçilerimiz yazarlar
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; de ki eğer Rahman’ın çocuğu olsaydı, tapanların ilki ben olurdum
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; göklerin ve yerin Rabbi, Arş’ın Rabbi onların nitelendirmelerinden münezzehtir 
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; kendilerine vadedilen günlerine kavuşuncaya kadar bırak onları dalsınlar ve oynasınlar 
&lt;strong&gt;(84)&lt;/strong&gt; ve O’dur ki gökte Tanrı’dır ve yerde Tanrı’dır ve O hakimdir, bilendir 
&lt;strong&gt;(85)&lt;/strong&gt; ve göklerin ve yerin ve ikisi arasında bulunan her şeyin mülkü kendisine ait olan ne yücedir, sa’atin bilgisi O’nun yanındadır ve O’na döndürüleceksiniz
&lt;strong&gt;(86)&lt;/strong&gt; ve O’ndan başka yalvardıkları şeyler şefa’at (yetkisin)e sahip değillerdir ve ancak onlar bilerek hakka şahidlik eden kimseler bunun dışındadır 
&lt;strong&gt;(87)&lt;/strong&gt; ve andolsun onlara sorsan, onları kim? yarattı, elbette Allah derler, o halde nasıl? çevriliyorlar
&lt;strong&gt;(88)&lt;/strong&gt; ve onun Rab demesi(ne andolsun) şüphesiz bunlar inanmayan bir kavimdir
&lt;strong&gt;(89)&lt;/strong&gt; şimdi sen onlardan geç ve de ki selam olsun, yakında bileceklerdir&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Duhân</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Duhan-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-21T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Duhan-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;44-duhân-sûresi&quot;&gt;44. Duhân Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Hâ Mîm
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; apaçık Kitaba andolsun ki
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; elbette biz onu mübarek bir gecede indirdik çünkü biz, biz uyarıcıyız
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; hikmetli her emir onda (o gecede) ayırdedilir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; katımızdan olan emir çünkü biz, biz elçi göndericiyiz
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Rabbinden rahmet olarak, doğrusu O, O işitendir bilendir
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; eğer kesin olarak inanıyor iseniz göklerin ve yerin ve ikisi arasında bulunanların Rabbidir 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; sizin de Rabbinizdir ve önceki atalarınızın Rabbidir, yaşatır ve öldürür, O’ndan başka tanrı yoktur
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ama onlar şüphe içinde oynuyorlar
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; o halde göğün açık bir duman getireceği günü gözetle
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; insanları sarar, bu acı bir azabdır
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Rabbimiz azabı bizden kaldır çünkü biz inanıyoruz
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; onlar için öğüt almak ne kadar uzak oysa elbette kendilerine apaçık bir elçi gelmişti
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; sonra ondan yüz çevirdiler ve öğretilmiştir, cinlenmiştir dediler 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; elbette biz azabı birazcık kaldırırız ama siz dönersiniz
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; o gün büyük vuruşla vururuz zira biz öc alıcıyız
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve andolsun onlardan önce Fir’avn toplumunu sınadık ve onlara değerli bir elçi geldi
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; Allah’ın kullarını bana teslim edin diye çünkü ben sizin için  güvenilir bir elçiyim 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve Allah’a karşı ululanmayın diye elbette ben size apaçık bir delil getiriyorum
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve elbette ben beni taşla(yıp öldür)menizden benim Rabbim ve sizin Rabbiniz olana sığındım
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve eğer bana inanmadınızsa benden uzaklaşın
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; sonra Rabbine du’a etti ki gerçekten bunlar suç işleyen bir toplumdur
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; o halde kullarımı geceleyin yürüt çünkü takibedileceksiniz
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve açık denizi bırak çünkü onlar boğulacak bir ordudur
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; onlar bahçelerden ve çeşmeler(den) nice şeyler geride bıraktılar
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ve ekinler(den) ve güzel makamlar(dan)
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve ni’metler(den), onlar orada zevkü sefa sürüyorlardı
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; işte böyle oldu ve biz onları başka bir topluma miras verdik
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; gök ve yer onlara ağlamadı ve fırsat verilenlerden olmadılar
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz İsrail oğullarını küçültücü azabdan kurtardık
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; çünkü o sınırı aşanlardan ululanan Fir’avndan idi 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz onları bir bilgiye göre alemler üzerine üstün kıldık 
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve onlara içinde açık bir sınav bulunan ayetlerden verdik
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; şunlar gerçekten diyorlar ki
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; o ilk ölümümüzden başkası değildir ve biz diriltilecek değiliz
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; babalarımızı getirin eğer doğrulardan iseniz
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; onlar mı hayırlı yoksa Tubba’ kavmi ve onlardan öncekiler (mi?) biz onları helak ettik çünkü onlar suç işliyorlar idiler
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve biz gökleri ve yeri ve bunlar arasında bulunanları eğlenmek için yaratmadık
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; onları hikmetli bir gaye dışında bir sebeple yaratmadık fakat onların çoğu bilmiyorlar
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; şüphesiz hüküm günü hepsinin varacağı gündür
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; o gün dost dostundan bir şey savamaz ve onlar yardım edilenlerden olmaz 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ancak Allah’ın acıdığı kimseler hariçtir şüphesiz O, O üstündür esirgeyendir
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; şüphesiz Zakkum ağacı
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; günahkarların yemeğidir
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; karınlarda erimiş maden gibi kaynar
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; sıcak suyun kaynaması gibi
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; tutun onu cehennemin ortasına sürükleyin
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; sonra kaynar su azabından başının üstüne dökün
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; tad zira sen kendince üstündün şerefliydin
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; şüphesiz o ondan kuşkulanmış olduğunuz şeydir
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; şüphesiz muttakiler güvenli bir makamdadır
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; bahçelerde ve çeşme başlarında
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; ince ipekten ve parlak atlastan giysiler giyerler, karşılıklı otururlar 
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; ayrıca onları iri gözlü hurilerle evlendirmişizdir
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; orada her meyveyi güven içinde isterler
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; orada ilk ölümden başka ölüm tadmazlar ve onları cehennem azabından korur
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; Rabbinden bir lutuf olarak o büyük başarı işte budur
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; biz o’nu kesinlikle senin diline kolaylaştırdık umulur ki düşünüp öğüt alırlar
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; biraz bekle onlar da beklemektedirler&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Câsiye</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Casiye-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-20T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Casiye-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;45-câsiye-sûresi&quot;&gt;45. Câsiye Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Hâ Mîm
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Kitabın indirilmesi hüküm ve hikmet sahibi, üstün Allah (tarafın)dandır
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; şüphesiz göklerde ve yerde inananlar için ibretler vardır
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve kesin olarak inanan kavimler için canlılardan yaymakta olduğunda ve sizin yaratılışınızda ibretler vardır
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve gecenin ve gündüzün değişmesinde ve Allah’ın gökten rızık (sebebi) indirmesinde ve onunla yeri ölümünden sonra diriltmesinde ve rüzgarları estirmesinde düşünen bir toplum için ibretler vardır
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; işte şunlar Allah’ın ayetleridir, onları sana gerçek ile okuyoruz, Allah’tan ve O’nun ayetlerinden sonra hangi söze inanacaklar
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; her yalancı günah yüklü kimseye yuh olsun
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; o Allah’ın ayetlerinin kendisine okunduğunu işitir sonra direnir, büyüklük taslar sanki hiç onları işitmemiş, onu acı bir azab ile müjdele
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; bizim ayetlerimizden bir şey öğrendiği zaman onu alay konusu edinir işte öyleleri için alçaltıcı bir azab vardır
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ötelerinden de cehennem ve kazandıkları şeyler kendilerine bir yarar sağlamaz ve Allah’tan edindikleri başka şeyler (yarar sağlamaz) ve onlar için büyük bir azab vardır
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; yol gösterici işte budur ve Rablerinin ayetlerini inkar eden(ler) kimseler, onlar için bir azab vardır
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; O ki Allah’tır, onun içinde gemiler buyruğuyla akıp gitsin diye denizi size boyun eğdirdi ve O’nun lutfundan payınızı arayasınız diye ve umulur ki şükredersiniz
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve göklerde bulunan şeyleri ve yerde bulunan şeyleri hepsini kendisinden size boyun eğdirdi elbette bunda düşünen bir toplum için ibretler 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; inanan(lara) kimselere söyle, yapıyorlar oldukları sebebiyle bir toplumu cezalandırması için Allah’ın günlerini ummayan(ları) kimseleri affetsinler
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; kim iyi bir iş yaparsa yararı kendisinedir ve kim kötülük yaparsa	
zararı kendisinedir sonunda Rabbinize döndürüleceksiniz
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz İsrail oğullarına Kitap ve hüküm ve peygamberlik verdik ve onları güzel rızıklarla besledik ve onları alemler üzerine üstün kıldık
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve onlara açık deliller verdik, onlar bu işde bilgi kendilerine geldikten sonra sadece aralarındaki çekememezlik(yüzünden) ayrılığa düşmediler, onda oldukları şeylerde ayrılığa düşüyor(lar), şüphesiz Rabbin kıyamet günü onlar arasında hüküm verecektir 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; sonra seni emrimizden bir şeriat üzerine koyduk, sen ona uy ve bilmeyen(lerin)	kimselerin keyiflerine uyma
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; çünkü onlar Allahtan hiçbir şeyi senden asla savamazlar, ve şüphesiz zalimler, bir kısmı diğerinin velisidirler, Allah ise muttakilerin velisidir
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; bu (Kur’an) insanlara kanıtlar(sunmakta)dır ve yol göstericidir ve kesin olarak inanan kavimler için rahmettir 
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; yoksa kötülükleri işleyen kimseler, onları iyi ameller yapan ve  inanan kimseler gibi yapacağımızı (mı) sandılar (ki?) yaşamaları ve ölümleri bir olacak, (öyle mi?) ne kötü hüküm veriyorlar
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve her can kazandığı şey ile cezalandırılsın ve onlara asla haksızlık edilmesin diye Allah gökleri ve yeri hak olarak yaratmıştır
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; keyfini tanrı edinen ve Allah’ın bir bilgiye göre saptırdığı ve kulağının üzerini ve kalbini mühürlediği ve gözünün üstüne perde çektiği kimseyi gördün mü?  Allah’tan sonra ona doğru yolu şimdi kim? gösterecek düşünmüyor musunuz?
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve dediler ki, dünya hayatımızdan başka bir şey yoktur, ölürüz ve yaşarız ve bizi zamandan başkası helak etmiyor, fakat onların bu hususta hiçbir bilgileri yoktur, (hayır) onlar sadece zannediyorlar
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve onlara ayetlerimiz açık açık okunduğu zaman eğer doğrular(dan) iseniz babalarımızı getirin demelerinden başka bir delilleri olmamıştır
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; de ki Allah sizi yaşatıyor sonra sizi öldürüyor sonra sizi kıyamet gününe toplayıp getirecektir bunda asla şüphe yoktur ama insanların çoğu bilmezler
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; göklerin ve yerin mülkü Allah’ındır ve sa’at başladığı gün, işte o gün iptalciler hüsrana uğrayacaktır
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ve her ümmeti toplanmış görürsün, her ümmet kendi Kitabına çağırılır, bugün yapıyor(lar) olduğunuz şeylerle cezalandırılacaksınız
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; işte Kitabımız gerçeği aleyhinize söylüyor çünkü biz yapıyor(lar) olduğunuz şeyleri yazıyor idik
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; inanan(lara) kimselere ve iyi işler yapanlara gelince Rableri onları rahmetine sokar işte apaçık başarı budur
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ama inkar eden(lere) kimselere gelince ayetlerim size okunurdu değil mi? fakat siz büyüklük tasladınız ve suçlulardan bir toplum oldunuz 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz Allah’ın va’di ve sa’atte gerçektir, onda şüphe yoktur dendiği zaman Sa’at nedir bilmiyoruz (hayır) sanıyoruz ki sadece bir kuruntudur ve biz inananlardan değiliz demiştiniz
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve yaptıkları şeylerin kötülükleri onlara göründü ve onunla alay ediyor(lar) oldukları şey onları kuşattı
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve bu gününüzle karşılaşmayı unuttuğunuz gibi bugün sizi unuttuk  denildi ve yeriniz ateştir ve sizin için hiçbir yardımcınız yoktur
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; böyledir çünkü siz Allah’ın ayetlerini eğlence edindiniz ve dünya hayatı sizi aldattı artık bugün onlar ondan (ateşten) çıkarılmazlar ve onlar mazeret istenenlerden olmaz 
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; hamd göklerin Rabbi ve yerin Rabbi, bütün alemlerin Rabbi Allah’a mahsustur
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; göklerde ve yerde ululuk yalnız O’na aittir ve O azizdir, hakimdir&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Ahkâf</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Ahkaf-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-19T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Ahkaf-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;46-ahkâf-sûresi&quot;&gt;46. Ahkâf Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Hâ Mîm
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Kitabın indirilişi aziz hakim Allah (tarafın)dandır
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ancak biz gökleri ve yeri ve ikisi arasında bulunanları gerçek ile ve belli bir süreye göre yaratmadık ve inkar eden(ler) kimseler, uyarıldıkları şeyden yüz çevirmektedirler
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; de ki, Allah’tan başka yalvardıklarınız şeyleri gördünüz mü? onlar yerden neyi? yarattılar bana gösterin yoksa onların göklerde bir ortaklığı (mı?) var eğer doğrular(dan) iseniz bana bundan önce bir Kitap yahut bilgiden bir kalıntı getirin 
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Allah’ı bırakıp da kıyamet gününe kadar kendisine cevap veremeyecek kimselere yalvaran kimseden daha sapık kim olabilir? oysa onlar bunların yalvardıklarından habersizdirler
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve insanlar toplandıkları zaman, onlara düşman olurlar ve onların kendilerine tapmalarını tanımazlar
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve onlara ayetlerimiz açık açık okunduğu zaman inkar eden(ler) kimseler kendilerine gelen bu hakk için, apaçık bir büyüdür dediler
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; yoksa onu kendisi (-mu) uydurdu diyorlar? de ki, eğer ben onu Allah’tan bir şeye (gelecek cezaya) uydurmuşsam, sizin bana hiçbir yararınız olmaz, onda taşkınlık yaptığınız şeyleri O daha iyi bilir, O’nun benimle sizin aranızda şahid olması yeter ve O bağışlayandır, esirgeyendir 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; de ki, elçiler (arasında) türedi biri değilim ve bana ne de size ne yapılacağını bilmem (hayır) ben bana vahyedilen şey(den) başkasına uymuyorum ve ben apaçık bir uyarıcıdan başka bir şey değilim
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; de ki, Allah katından ise eğer, hiç düşündünüz mü? ve siz onu inkar ettiyseniz ve İsrail oğullarından bir şahid bunun benzerini görüp ve inandığı halde siz tenezzül etmemişseniz, şüphesiz Allah zalimlerden bir toplumu doğru yola iletmez 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve inkar eden(ler) kimseler, inanan(lar) kimseler için, şayet iyi bir şey olsaydı, ona (inanmada) bizi geçemezlerdi dedi(ler), onunla hidayete ermedikleri zaman ise diyeceklerdir ki, bu eski bir yalandır
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve ondan önce önder Musa’nın Kitabı ve güzel davrananlar (için) müjde ve rahmet (olan) ve kendilerine yazık eden(leri) kimseleri uyarmak için Arap diliyle doğrulayan bu Kitaptır 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; şüphesiz Rabbimiz Allah’tır diyen(ler) kimseler sonra doğru olanlar onlara korku yoktur ve onlar üzülecek değildir
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; onlar cennet halkıdır, yapıyorlar olduklarına karşılık ceza olarak orada ebedi kalacaklardır 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve biz insana ana babasına iyilik etmesini tavsiye ettik, anası onu zahmetle taşıdı ve onu zahmetle doğurdu, sütten kesilmesi ve taşınması ise otuz aydır nihayet güçlü çağına erdiği zaman ve kırk yaşına varınca Rabbim dedi, anama babama ve bana verdiğin ni’metine şükretmeğe ve razı olacağın yararlı işler yapmağa beni sevk eyle ve benim için zürriyetim içinde salahı devam ettir, şüphesiz ben, sana yüz tuttum ve elbette ben teslim olanlardanım
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; onlar öyle kişilerdir ki yaptıklarının en iyisini onlardan kabul ederiz ve onların kötülüklerinden geçeriz, cennet halkı arasındadırlar, kendilerine va’d olunan doğru sözdür
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve o kimse anasına babasına öf size dedi, benden önce nice nesiller gelip geçmiş iken, gelip geçmiş iken siz benim çıkarılacağımı  bana mı va’d ediyorsunuz? onlar ise Allah’a sığınarak, yazık sana iman et! (dediler), şüphesiz Allah’ın sözü gerçektir, derken o der ki, bu eskilerin masallarından başka bir şey değildir
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; işte onlar kendilerinden önce gelip geçen, gelip geçen toplulukları arasında cin(ler)den ve insan(lardan) (azab) söz(ü) kendilerine hak olan kimselerdir, gerçekten onlar ziyana uğrayanlardır
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; yaptıkları işlerden her birinin dereceleri vardır ve onlara yaptıklarının karşılığını tam verir ve onlara asla haksızlık edilmez
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve inkar eden(ler) kimseler ateşe sunulacakları gün, bütün güzelliklerinizi dünya hayatınızda zayi ettiniz ve bunlarla sefa sürdünüz, yeryüzünde haksız yere büyüklük taslamanızdan ötürü ve  haksız yere yoldan çıkmanızdan ötürü alçaltıcı bir azab ile bugün cezalandırılacaksınız
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve Ad’ın kardeşini (Hud’u) an, hani Ahkaf’taki kavmini uyarmıştı, gelip geçti, onun önünden ve ardından nice uyarıcılar gelip geçti,  Allah’tan başkasına kulluk etmeyin, elbette ben sizin büyük bir günün azabına uğramanızdan korkuyorum 
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; dediler ki, bizi tanrılarımızdan çevirmek için sen mi? geldin, o halde eğer doğrulardan isen bizi tehdid ettiğin şeyi bize getir
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; bilgi sadece Allah katındadır dedi ve ben size onunla gönderildiğim şeyi (mesajı) tebliğ ediyorum fakat ben sizi cahillik eden bir kavim görüyorum
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; nihayet onu geniş bir bulut halinde vadilerine yönelerek geldiğini görünce bu bize yağmur yağdıracak bir buluttur dediler, hayır o şey sizin onun acele gelmesini istediğinizdir, içinde acıklı azab bulunan bir rüzgardır
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; Rabbinin emriyle her şeyi yıkar mahveder, onlar o hale geldiler ki, konutlarından başka bir şey görülmez oldu, suç işleyen toplumu işte biz böyle cezalandırırız
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ve andolsun size vermediğimiz şeyi onlara onu imkan vermiştik ve onlara kulaklar ve gözler ve gönüller yaratmıştık fakat kulakları ne de gözleri ne de gönülleri kendilerine bir şey (yarar) sağlamadı, zira Allah’ın ayetlerini bile bile inkar ediyorlardı ve onunla alay edip duruyor(lar) oldukları şey kendilerini kuşatıverdi
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz çevrenizdeki kentleri yok ettik ve ayetleri tekrar tekrar açıkladık belki de (küfürlerinden) dönerler
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; yakınlık sağlamak için Allah’tan başka tanrı edindikleri şeyler kendilerine yardım etselerdi olmaz mıydı? hayır onlardan kaybolup gittiler, onların yalanları ve uydurmuş oldukları şeyler işte budur 
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; Kur’an dinlemek üzere cinlerden bir topluluğu bir zaman sana yöneltmiştik, ona geldikleri zaman susun (dinleyin) dediler, bitirildiği zaman da uyarıcılar olarak kavimlerine döndüler
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; kavmimiz elbette biz Musa’dan sonra indirilen kendinden öncekini doğrulayan, kendinden öncekini gerçeğe ve doğru yola götüren bir Kitap dinledik dediler
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; kavmimiz Allah’ın da’vetçisine uyun ve O’na inanın, sizi günahlarınızdan bir kısmını bağışlasın ve sizi acıklı azabdan korusun
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve kim Allah’ın da’vetçisine uymazsa yeryüzünde aciz bırakacak değildir ve kendisinin O’ndan başka velileri olmaz, onlar apaçık bir sapıklık içindedirler
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; gökleri ve yeri yaratan ve bunları yaratmakla yorulmayan Allah’ın ölüleri diriltmeğe gerçekten kadir olduğunu görmediler mi? evet şüphesiz O her şey üzerine kadirdir
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve inkar eden(ler) kimseler ateşe karşı sunulacakları bugün  gerçek değil miymiş? Rabbimiz hakkı için evet derler, öyleyse inkar ediyor(lar) olmanızdan dolayı azabı tadın der
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; o halde azim (ve irade) sahibi elçilerin sabrettikleri gibi sabret ve asla onlar için acele etme, onlar tehdit edildikleri şeyi (azabı) gördükleri gün (sanki) gündüzden bir sa’at dışında yaşamamışlar gibi olurlar, (bu) bir duyurudur, yoldan çıkmış topluluktan başkası mı helak edilecektir?&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Muhammed</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Muhammed-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-18T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Muhammed-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;47-muhammed-sûresi&quot;&gt;47. Muhammed Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Allah inkar eden(lerin) kimselerin ve (Allah) yoludan engel olanların işlerini boşa çıkarmıştır
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve inanan(ların) kimselerin ve iyi işler yapanların ve Muhammed’e indirilene inananların ki o Rableri tarafından gerçektir, onlardan günahlarını örtmüştür ve hallerini düzeltmiştir
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; inkar eden(ler) kimseler batıla uymuşlardır çünkü bu böyledir ve şüphesiz ki inananlar ise Rablerinden gelen hakka uymuşlardır, Allah  onların durumlarını insanlara işte böyle anlatır
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; inkar eden(lerle) kimselerle karşılaştığınız zaman boyunlarını vurun nihayet onları iyice vurup sindirdiğiniz zaman bağı sıkıca bağlayın ondan sonra ister iyilikle (bırakırsınız) veya harb ağırlıklarını bırakıncaya kadar fidye alırsınız işte şayet Allah dileseydi onlardan öc alırdı fakat Allah bir kısmınızı diğeriyle denemek için (Allah) yolunda öldürülen(lerin) kimselerin yaptıkları işleri asla zayi etmeyecektir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; onları doğru yola iletecektir ve durumlarını düzeltecektir
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; onları kendilerine tanımladığı cennete sokacaktır
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler eğer siz Allah(ın dinin)e yardım ederseniz (O da) size yardım eder ve ayaklarınızı sağlam tutar
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; inkar eden(lere) kimselere ise yıkım onlara olsun ve onların işlerini boşa çıkarmıştır
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; böyledir çünkü onlar Allah’ın indirdiğinden hoşlanmamışlardır (Allah da) onların amellerini heder etmiştir
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; yeryüzünde gezip dolaşmadılar mı? kendilerinden önceki kimselerin sonunun nasıl olduğunu görsünler, Allah onları yıkıp başlarına geçirmiştir, onun benzeri sonuçlar kafirlere de vardır
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; bu böyledir çünkü Allah inanan(ların) kimselerin koruyucusudur, kafirlerin ise onların koruyucuları yoktur 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah inanan(ları) kimseleri ve iyi işler yapanları altlarından ırmaklar akan cennetlere sokar, inkar eden(ler) kimseler ise (dünyada) biraz yaşarlar ve hayvanların yediği gibi yerler ve onların yerleri ateştir
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; biz kent(ler)den nicesini yok ettik (öyle ki) kuvvet bakımından senin seni çıkardıkları kentinden daha şiddetliydi ve onlara yardım eden olmadı
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; kötü işi kendilerine süslendirilen ve keyiflerine uyan kimseler gibi Rabbinden bir delil üzerinde olan kimse olur mu? 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; muttakilere söz verilen cennetin durumu (şudur), içinde bozulma olmayan sudan ırmakları ve tadı değişmeyen sütten ırmakları ve içenlere lezzet veren şaraptan ırmakları ve süzme baldan ırmakları vardır ve onlar için orada her çeşitten meyvalar vardır ve Rablerinden bağışlama (vardır), ateşte ebedi kalan ve barsaklarını parça parça kesen sıcak suyun içirildiği o kimseler gibi olur mu?
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve onlardan kimisi gelip seni dinler nihayet senin yanından çıktıkları zaman bilgi verilmiş olanlara az önce ne? söyledi derler, onlar Allah’ın kalbleri üzerini mühürlediği ve keyiflerinin ardına düşmüş kimselerdir
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; hidayet bulan(lara) kimselere gelince onların hidayetlerini artırmıştır ve onlara korunmalarını vermiştir
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; yalnızca sa’atin kendilerine ansızın gelmesini mı? bekliyorlar  işte onun belirtileri onlara geldi, kendilerine geldikten sonra öğüt almaları neden mümkün olsun?
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Allah’tan başka tanrı ki o, bil ki yoktur ve kendi günahın için ve inanan erkekler için ve inanan kadınlar için mağfiret dile ve Allah dönüp dolaşacağınız yeri ve varıp duracağınız yeri bilir 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve inanan(lar) kimseler hükmü açık bir sure indirildiği zaman, bir sure indirilmeli(ydi) değil mi? derler ve onda savaştan söz edilince kalblerinde hastalık bulunan kimselerin, onlara daha yakın ölümden üzerine baygınlık çökmüş bakışı gibi, sana baktıklarını görürsün
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; işe azmedildiği zaman ita’at etmektir ve güzel söylemektir şayet Allah’a sadık kalsalardı elbette kendileri için daha iyi olurdu
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; eğer yeryüzünde işbaşına gelecek olursanız belki de bozgunculuk yapacaksınız ve rahimleri (akrabalık bağlarını) koparacaksınız öyle mi?
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; onlar Allah’ın la’netlediği, sağır yaptığı ve gözlerini kör ettiği kimselerdir 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; Kur’an’ı düşünmüyorlar mı? yoksa kalbler(inin) üzerinde kilitleri (-mi var?)
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; şüphesiz arkaları üzerine dönen(lere) kimselere doğru yol kendilerine belli olduktan sonra onları şeytan sürüklemiştir ve onları uzun emellere düşürmüştür
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; bu böyledir çünkü onlar Allah’ın indirdiğinden hoşlanmayan(lara) kimselere işin bazısında size ita’at edeceğiz dediler oysa Allah onların gizlediklerini biliyor
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; melekler yüzlerine ve arkalarına vurarak canlarını alırken nice olur?
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; bu böyledir çünkü onlar Allah’ı kızdıran şeylerin ardınca gittiler ve O’nu razı edecek şeylerden hoşlanmadılar ve onların amellerini boşa çıkardı
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; yoksa kalblerinde hastalık bulunanlar Allah’ın kinlerini asla ortaya çıkarmayacağını (mı?) sandılar 
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; şayet biz dileseydik onları sana gösterirdik, sen onları simalarından ve onları sözlerinin üslubundan tanırdın ve Allah yaptığınız işleri bilir
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; andolsun biz içinizden cihadedenleri ve sabredenleri bilinceye kadar sizi deneyeceğiz ve söylediğiniz sözleri sınayacağız 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; şüphesiz inkar eden(ler) kimseler ve doğru yol kendilerine belli olduktan sonra Allah yolundan engel olanlar ve Elçiyi incitenler Allah’a asla hiçbir zarar veremezler ve onların işlerini boşa çıkaracaktır
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler Allah’a ita’at edin ve Elçi’ye ita’at edin ve işlerinizi boşa çıkarmayın
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; şüphesiz inkar eden(ler) kimseler ve Allah yolundan engel olanlar sonra kafir olarak ölenler, onlar Allah onları asla affetmeyecektir
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; asla gevşemeyin ve siz galip durumda iken barışa davet etmeyin, Allah sizinle beraberdir ve asla sizin amellerinizi zayi etmeyecektir
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; şüphesiz dünya hayatı bir oyundur ve eğlencedir ve eğer inanırsanız ve korunursanız size mükafatlarınızı verir ve sizden mallarınızı istemez
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; eğer onları isteseydi ve sizi sıkıştırsaydı, cimrilik ederdiniz ve kinlerinizi ortaya çıkarırdı
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; işte sizler onlarsınız ki Allah yolunda infak etmeye çağrılıyorsunuz ama içinizden kimisi cimrilik ediyor ve cimrilik eden kimse şüphesiz kendi nefsine karşı cimrilik etmiş olur ve Allah zengindir ve sizler fakirsiniz ve eğer yüz çevirecek olursanız yerinize sizden başka bir toplum  getirir sonra onlar sizin gibi olmazlar&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Fetih</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Fetih-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-17T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Fetih-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;48-fetih-sûresi&quot;&gt;48. Fetih Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; elbette biz sana apaçık bir fetih açtık (fetih verdik)
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Allah senin geçmiş günahlarından ne varsa ve gelecek (günahlarından) ne varsa ki bağışlasın (diye) ve sana olan ni’metini tamamlasın (diye) ve seni doğru bir yola iletsin (diye)
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve Allah sana şanlı bir yardımla (zaferle) yardım etsin (diye)
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; O ki, imanlarıyla beraber imanlarını artırmak için mü’minlerin kalblerine huzur indirendir, göklerin ve yerin askerleri Allah’ındır ve Allah bilendir, hüküm ve hikmet sahibidir 
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; içinde ebedi kalacakları altlarından ırmaklar akan cennetlere inanan erkekleri ve inanan kadınları soksun diye ve onların kötülüklerini örtsün diye ve (gerçekten) bu Allah katında büyük bir başarıdır
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve Allah hakkında kötü zan ile zanda bulunan münafık erkeklere ve münafık kadınlara ve ortak koşan erkeklere ve ortak koşan kadınlara azabetsin diye kötülük çemberi (olaylar) başlarına gelsin! Allah onlara gazab etmiştir ve onları la’netlemiştir ve onlara cehennemi hazırlamıştır ve orası ne kötü varılacak bir yerdir
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; göklerin ve yerin askerleri Allah’ındır ve Allah azizdir, hakimdir
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; elbette biz seni şahid ve müjdeleyici ve uyarıcı gönderdik
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ki Allah’a ve Resulüne inanasınız, O’nu destekleyesiniz, Ona saygı gösteresiniz ve sabah ve akşam O’nu tesbih edesiniz
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; şüphesiz sana bi’at eden(ler) kimseler gerçekte Allah’a bi’at etmektedirler, Allah’ın eli onların ellerinin üzerindedir, o halde kim ahdini bozarsa şüphesiz kendi aleyhine bozmuş olur ve kim O’na verdiği sözü tutarsa Allah ona büyük bir mükafat verecektir 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Araplardan geri bırakılanlar sana diyecekler ki, mallarımız ve çocuklarımız bizi alıkoydu, bizim için mağfiret dile, onlar kalblerinde olmayan bir şeyi dilleriyle söylüyorlar, de ki eğer herhangi bir şeyle 
size bir zarar vermek istese yahut size bir yarar vermek istese Allah’a karşı sizin için kim? engel olabilir, hayır, Allah yapıyor(lar) olduklarınızı haber almaktadır
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; herhalde siz sandınız ki, elçi ve mü’minler bir daha asla ailelerine dönmeyecekler ve gönüllerinizde süslendirildi ve kötü bir zan ile zanda bulundunuz ve helaki hak etmiş bir topluluk oldunuz
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve kim Allah’a ve Elçisine inanmazsa bilsin ki biz kafirler için alevli bir ateş hazırlamışızdır
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve göklerin ve yerin mülkü Allah’ındır, dilediği kimseyi bağışlar ve dilediği kimseyi azab eder ve Allah bağışlayandır, esirgeyendir
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; onları almak için ganimetlere gittiğiniz zaman geri bırakılanlar bizi bırakın sizinle beraber gelelim diyecekler, onlar Allah’ın sözünü değiştirmek istiyorlar de ki, siz asla bizimle gelemezsiniz, önceden Allah böyle buyurdu, onlar hayır bizi çekemiyorsunuz diyecekler, hayır pek azı dışında onlar anlamazlar
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Araplardan geride kalanlara de ki siz yakında çok kuvvetli güç sahibi bir kavme karşı da’vet edileceksiniz, onlarla savaşırsınız yahut (onlar) müslüman olurlar eğer ita’at ederseniz Allah size güzel bir mükafat verir ve eğer önceden döndüğünüz gibi dönerseniz size acıklı bir azapla azabeder
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; köre güçlük yoktur ve topala güçlük yoktur ve hastaya güçlük yoktur ve kim Allah’a ve Elçisine ita’at ederse onu altından ırmaklar akan cennetlere sokar ve kim yüz çevirirse onu acıklı bir azaba azablandırır
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; andolsun ağacın altında sana bi’at ettikleri zaman mü’minlerden Allah razı olmuştur, onların kalplerinde olanı bildi, onların üzerine huzur ve güven indirdi ve onlara yakın bir fetih verdi
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve alacakları birçok ganimetler (bahşeyledi) ve Allah üstündür, hüküm ve hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; Allah size elde edeceğiniz birçok ganimetler va’detti, şimdilik size bunu (Hudeybiye Barışı) verdi ve inananlara bir ibret olsun diye ve sizi dosdoğru yola iletsin diye insanların ellerini sizden çekti 
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve başka (şeyler) onları henüz ele geçiremediniz fakat Allah onları kuşatmıştır ve Allah her şey üzerine kadirdir
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve eğer inkar eden(ler) kimseler sizinle savaşsalardı arkalarına dön(üp kaç)arlardı sonra bir koruyucu ne de bir yardımcı bulamazlardı
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; Allah’ın sünnetidir (yasasadır) öyle ki ötedenberi süregelir ve asla Allah’ın yasasında bir değişme bulamazsın
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve sizi onlara galip getirdikten sonra Mekke’nin göbeğinde onların ellerini sizden ve sizin ellerinizi onlardan çeken O’dur ve Allah yaptıklarınızı görmektedir
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; onlar inkar eden(lerdir) kimselerdir ve Mescid-i Haramdan size ve bekletilen kurbanlardan yerlerine varmasına engel olanlardır, bilmeyerek tepelediğiniz inanmış erkekler ve inanmış kadınlar olmasaydı eğer bilginiz olmadan onlardan bir eziyet isabet edecek (olmasaydı) ki Allah dilediği kimseyi rahmetine soksun şayet ayrılmış olsalardı,  onlardan inkar eden(leri) kimseleri elbette acıklı bir azabla azab ederdik 
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; o zaman inkar eden(ler) kimseler, öfke ve gayreti, cahiliyye (çağının) öfke ve gayretini kalblerine koymuşlardı ve Allah Elçisi üzerine ve mü’minler(e) üzerine huzur ve güvenini indirdi ve onları takva kelimesine bağladı zaten onlar buna daha layık ve ehil idiler ve Allah her şeyi bilendir
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; andolsun Allah Elçisinin rüyasını hak ile doğruladı, Allah dilerse eğer, başlarınızı traş ederek ve(ya) kısaltarak korkmadan güven içinde Mescid-i Haram’a gireceksiniz, böylece sizin bilmediğiniz şeyi bildi ve bundan başka yakın bir fetih verdi
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; O Elçisini onu bütün dinlere üstün kılmak için hidayet ile ve hak din ile gönderendir ve Allah şahid olarak yeter
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; Muhammed Allah’ın elçisidir ve onun yanında bulunanlar kafirlere karşı katı, birbirlerine karşı merhametlidirler onları rüku’ ederek, secde ederek Allahdan bir lutuf ve rızasını aradıklarını görürsün, yüzlerinde secde izinden nişanları vardır, onlara karşı kafirleri öfkelendirsin diye onların Tevrat’taki vasıfları ve İncildeki vasıfları şöyledir, filizini çıkaran, onu güçlendiren sonra kalınlaşan derken gövdesinin üstüne dikilen bir ekin gibidir, ekincilerin hoşuna gider, Allah inananlara ve onlardan iyi işler yapanlara mağfiret ve büyük mükafat va’detmiştir&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Hucurât</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Hucurat-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-16T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Hucurat-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;49-hucurât-sûresi&quot;&gt;49. Hucurât Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler, Allah’ın ve Elçisinin önüne önüne geçmeyin ve Allah’tan korkun, şüphesiz Allah işitendir, bilendir 
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler, seslerinizi Peygamberin sesinin üstüne yükseltmeyin ve bir kısmınız diğeriyle yüksek sesle konuştuğunuz gibi sözü onunla yüksek sesle konuşmayın yoksa amelleriniz boşa gider ve siz farkında olmazsınız
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah’ın elçisinin huzurunda seslerini kısan(lar) kimseler, işte onlar, Allah onların kalblerini takva için imtihan etmiştir, onlar için mağfiret ve büyük  bir mükafat vardır
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; şüphesiz odaların arkasından sana bağıranların çoğu akıl etmezler
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve şayet onlar sen kendilerinin yanına çıkıncaya kadar bekleselerdi elbette kendileri için daha iyi olurdu, Allah bağışlayandır, esirgeyendir 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler, bir fasık size bir haberle gelirse onu araştırın, yoksa bilmeyerek bir topluluğa karşı kötülük edersiniz, sonra yaptığınız şey üzerine pişman olursunuz
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve bilin ki Allah’ın Elçisi elbette içinizdedir, şayet size birçok işte uysaydı sıkıntıya düşerdiniz, fakat Allah size imanı sevdirdi ve onu sizin kalblerinizde süsledi ve size küfrü ve fıskı ve isyanı çirkin gösterdi, işte doğru yolda olanlar bunlardır	
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Allah’tan bir lutuftur ve ni’metdir ve Allah bilendir, hakimdir
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve eğer inananlardan iki grup vuruşurlarsa onların arasını düzeltin, şayet biri üzerine öteki saldırırsa, Allah’ın buyruğuna dönünceye kadar saldıran tarafla vuruşun eğer dönerse artık onların arasını adaletle düzeltin ve daima adil olun çünkü Allah adalet yapanları sever
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; muhakkak mü’minler kardeştirler o halde kardeşlerinizin arasını düzeltin ve Allah’tan korkun, umulur ki, size rahmet edilsin
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler, bir topluluk (başka bir) toplulukla alay etmesin belki kendilerinden daha iyi olurlar ve ne de kadınlar (başka) kadınlarla belki onlar kendilerinden daha iyi olurlar ve birbirinizde kusur aramayın ve birbirinizi kötü lakaplarla çağırmayın, inandıktan sonra fısk adı ne kötü bir şeydir ve kim tevbe etmezse işte onlar zalimdirler
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler, zandan çok sakının, zira zannın bir kısmı günahtır ve merak etmeyin ve biriniz diğerinizi arkasından çekiştirmesin, biriniz ölmüş kardeşinin etini yemeği sever mi? işte bundan iğrendiniz, o halde Allah’tan korkun, şüphesiz Allah tevbeyi çok kabul edendir, çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ey insanlar, elbette biz, sizi bir erkekten ve bir kadın(dan) yarattık ve birbirinizi tanımanız için sizi milletlere ve kabilelere ayırdık, şüphesiz Allah yanında en üstün olanınız en çok korunanınızdır, şüphesiz Allah bilendir, haber alandır 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; araplar inandık dediler, de ki, inanmadınız fakat islam olduk deyin, iman kalblerinize henüz girmedi ve eğer Allah’a ve Elçisine ita’at ederseniz, amellerinizden hiçbir şeyi size eksiltmez, şüphesiz Allah çok bağışlayandır, çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; şüphesiz Mü’minler, Allah’a ve Elçisine iman eden(lerdir) kimselerdir sonra şüphe etmeyenlerdir ve Allah yolunda mallarıyle ve canlarıyle cihad edenlerdir, işte doğru olanlar onlardır
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; de ki, Allah’a dininizi siz mi öğreteceksiniz? Allah göklerde olanları ve yerde olanları bilir, Allah her şeyi bilendir
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; İslam olmalarını senin başına kakıyorlar, de ki, müslüman olmanızı benim başıma kakmayın tersine eğer doğrulardan iseniz, Allah size, size imana hidayeti nedeniyle minnet(iyilik) eder 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; şüphesiz, Allah göklerin ve yerin gizlisini bilir ve Allah yaptıklarınızı görmektedir&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Kaf</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Kaf-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-15T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Kaf-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;50-kaf-sûresi&quot;&gt;50. Kaf Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Kaf, uyarıcı şerefli Kur’an’a andolsun
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; doğrusu içlerinden bir uyarıcı gelmesine şaştılar, kafirler bu tuhaf bir şeydir dediler
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; biz öldüğümüz ve toprak olduğumuz zaman mı? bu uzak bir dönüştür
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; andolsun yerin onlardan ne eksilttiğini biz bilmişizdir ve yanımızda (her şeyi) zapteden bir Kitap vardır
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; hak ile kendilerine gelince doğrusu onlar yalanladılar, şimdi onlar çalkantılı bir durumun içindedirler 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; üstlerindeki göğe bakmadılar mı? nasıl onu bina ettik ve onu süsledik ve onun hiçbir çatlağı yoktur
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve arzı, onu yaydık ve ona sağlam dağlar attık ve onda güzel her çiftten bitirdik
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; yönelen kul(ların) hepsi için basirettir ve ibrettir
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve gökten bereketli bir su indirdik, onunla bahçeler ve biçilecek daneler bitirdik
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve birbirine girmiş tomurcukları olan yüksek hurmalar
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; kullar için rızıktır ve ölü bir ülkeye onunla (su ile) can verdik, işte çıkış öyledir
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; onlardan önce Nuh kavmi ve Res ve Semud halkı yalanlamıştı
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve Ad ve Fir’avn ve Lut’un kardeşleri
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve Eyke halkı ve Tubba’ kavmi bunların hepsi elçileri yalanlayıp tehdidimi hak ettiler
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ilk yaratışta aciz mi kaldık? doğrusu onlar yeni bir yaratmadan kuşku içindedirler
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve andolsun insanı biz yarattık ve nefsinin ona ne fısıldadığını biliriz çünkü biz ona şah damarından daha yakınız
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; o zaman, onun sağında ve solunda oturan iki alıcı (melek) kaydetmektedir
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; yanında hazır bulunan gözetleyiciler olmadan hiçbir söz söylemez
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve gerçekten ölüm sarhoşluğu geldi, işte bu senin ondan kaçmış olduğun şeydir
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve Sur’a üflendi, işte bu kendisine karşı uyarılan gündür
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve her can yanında bir sürücü ve şahidle geldi
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; andolsun sen bundan gaflet içinde idin, biz senden perdeni açtık, bugün artık gözün keskindir
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ve arkadaşı dedi ki, işte yanımdaki hazır 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; haydi ikiniz her inatçı nankörü cehenneme atın
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; hayra engel olan saldırgan şüpheciyi
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; o ki Allah ile beraber başka tanrılar edindi, bundan dolayı onu çetin bir azaba atın
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; arkadaşı dedi ki, Rabbimiz ben onu azdırmadım zaten derin bir sapıklık içinde idi 
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; (Allah) buyurdu ki, huzurumda çekişmeyin ve andolsun size önceden uyarı yaptım
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; benim huzurumda söz değiştirilmez ve ben kullara zulmedici değil(im)
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; (o) gün cehenneme doldun mu? deriz ve daha hiç (yok) mu? der
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ve cennet korunanlara yaklaştırılmıştır, uzak değildir
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; daima size va’dedilen, koruyan (Allah’a) yüz tutan işte budur
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; Rahman’a görmeden saygı gösteren ve (Hakka) dönük bir yürek getiren kimse(lere)
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; selam (esenlik) ile ona girin, bu süreklilik günüdür
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; onlara orada istedikleri herşey vardır ve katımızda daha fazlası vardır 
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ve bunlardan önce kuşaklardan nicesini helak etmiştik, onlar bunlardan tutuşu daha kuvvetli idi, ülkelerde gezip dolaşmışlardı, kaçacak yer hiç (var) mı?
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; muhakkak ki,bunda kalbi onun olan yahut kulak veren kimse için ve o şahid olarak bir öğüt vardır
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz  gökleri ve yeri ve ikisi arasında bulunanları altı günde yarattık ve bize hiçbir yorgunluk dokunmadı 
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; o halde onların dedikleri üzerine sabret ve güneş doğmadan önce ve batmadan önce Rabbini övgü ile tesbih et
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; ve gecenin bir kısmında ve secde arkalarında O’nu tesbih et
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ve (o) gün dinle, yakın bir yerden o ünleyici çağırır
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; (o) gün gerçek olarak çağrıyı duyarlar, işte bu çıkış günüdür 
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; elbette biz, biz yaşatırız ve öldürürüz ve dönüş bizedir
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; (o) gün onlar(ın üstün)den yer yarılır, sür’atle koşarlar, işte bu toplamadır, bize göre kolaydır 
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; biz onların dedikleri şeyleri biliyoruz ve sen onların üstünde bir zorlayıcı değilsin, tehdidimden korkan kimselere Kur’an ile öğüt ver&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Zâriyât</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Zariyat-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-14T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Zariyat-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;51-zâriyât-sûresi&quot;&gt;51. Zâriyât Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Savurup kaldıran(rüzgar)lara andolsun
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ağır yüklü (bulut)lara andolsun
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; kolayca akıp gidenlere andolsun
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; iş(ler)i taksim edenlere andolsun
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; gerçekten size va’dedilen mutlaka doğrudur
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve muhakkak ceza olacaktır
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; yolları (yörüngeleri) bulunan göğe andolsun ki
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; elbette siz çeşitli söz(ler) içindesiniz
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; çevrilen kimse ondan çevriliyor
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; yalancılar kahrolsun
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ki onlar aptallık içinde yanılıp durmaktadırlar
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; sorarlar, ceza günü ne zaman?
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; O gün onlar ateş üzerinde yakılacaklardır
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; fitnenizi tadın, onu acele istiyor(lar) olduğunuz şey işte budur
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; şüphesiz muttakiler cennetlerdedir ve çeşme başlarındadırlar
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Rablerinin kendilerine verdiği şeyi alırlar, çünkü onlar bundan önce güzel davranan idiler
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; geceleri pek az uyuyor(lar) idiler
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; onlar seherlerde istiğfar ederlerdi
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; mallarında dilenci için ve yoksul için bir hak vardı
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve yeryüzünde kesin inanacaklar için nice ibretler vardır
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve kendi canlarınızda vardır, görmüyor musunuz?
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; Ve uyarıldığınız şey ve rızkınız gökte vardır
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; göğün ve yerin Rabbine andolsun ki, şüphesiz O sizin konuştuğunuz şey gibi gerçektir
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; İbrahim’in ağırlanan misafirlerinin haberi sana geldi mi? 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; Bir zaman onun yanına girmişlerdi ve selam demişlerdi, dedi ki selam tanınmamış bir topluluk(sunuz)
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ailesinin yanına gizlice gitti ve semiz bir buzağı getirdi
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; onu önlerine yaklaştırdı, yemez misiniz? dedi
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; içine onlardan bir korku düşürdü, korkma dediler ve ona bilgin bir oğlan çocuğu müjdelediler
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; sonra karısı (Sare) yüzüne vurarak çığlık içinde geldi ve bir koca karı kısır dedi
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; dediler ki, Rabbin böyle dedi, şüphesiz O, O hüküm ve hikmet sahibidir, bilendir
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ey elçiler o halde göreviniz nedir? dedi
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; elbette biz suçlu bir kavme gönderildik, dediler
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; onların üzerine çamurdan taş(lar) salalım diye
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; haddi aşanlar için Rabbinin katında işaretlenmiş (taşlar)
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; sonra orada bulunan mü’minlerden çıkardık
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; zaten orada müslüman olan bir ev(halkın)dan başkasını bulmadık
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; ve acıklı azabdan korkanlar için orada bir ibret bıraktık
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve Musa’da (ibret) vardır, hani onu açık bir delil ile Fir’avn’e göndermiştik
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; yanını çevirdi ve dedi ki büyücüdür veya cinlidir
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; biz de onu ve askerlerini yakaladık ve onları denize attık ve o kendi kendini kınıyordu
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ve Ad’de (ibret) vardır, hani onlara köklerini kesen bir rüzgar gönderdik
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; üzerinden geçtiği hiçbir şeyi bırakmıyor ancak onu kül gibi ediyordu
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ve Semud’da (ibret) vardır, hani onlara bir süreye kadar sefa sürün denmişti
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; Rablerinin buyruğuna karşı başkaldırdılar, bu yüzden onları yıldırım yakaladı ve onlar bakıp dururlardı
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; ayağa kalkmaya güçleri yetmedi ve yardım edilen olmadılar
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; ve daha önce Nuh kavmini (helak etmiştik) çünkü onlar yoldan çıkmış bir toplum idiler
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ve göğü sağlam inşa ettik ve elbette biz genişleticiyiz
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve yeri biz döşedik, ne güzel döşeyiciyiz
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; ve her şeyden iki çift (erkek-dişi) yarattık, umulur ki, düşünüp öğüt alasınız
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; o halde Allah’a kaçın, şüphesiz ben, O’nun tarafından size apaçık bir uyarıcıyım
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ve Allah ile beraber başka tanrılar uydurmayın, şüphesiz ben, O’nun tarafından size apaçık bir uyarıcıyım
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; işte böyle, onlardan önce hiçbir elçi onlara gelmedi ki, mutlaka büyücüdür veya cinlenmiştir dediler
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; bunu tavsiye mi ettiler? Doğrusu onlar azgın bir topluluktur
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; onlardan yüz çevir, sen kınanacak değilsin
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; ama yine de hatırlat, çünkü inananlara hatırlatmak yararlıdır
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; ve ben, cinleri ve insanları bana kulluk etmeleri dışında yaratmadım
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; ve ben onlardan hiçbir rızık istemiyorum ve beni beslemelerini istemiyorum
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; şüphesiz O, rızık veren sağlam kuvvet sahibi Allah’tır
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; muhakkak zulmedenlerin bir (azab) payı gibi arkadaşlarının payı vardır, o halde acele etmesinler
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; ve uyarıldıkları günlerinden dolayı kafirlerin vay haline&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tûr</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Tur-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-13T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Tur-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;52-tûr-sûresi&quot;&gt;52. Tûr Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Andolsun Tur’a
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve satır satır yazılmış Kitaba
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ince deri üzerine yayılmış
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve bakımlı eve (Ka’be’ye)
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve yükseltilmiş tavana (göğe)
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve kaynatılmış denize
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Rabbinin azabı mutlaka vuku bulacaktır
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ona engel olacak hiçbir şey yoktur
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; (o) gün gök bir çalkalanış çalkanır
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; dağlar bir yürüyüş yürür
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Onlar ki, batıl şeyler içinde oynayıp dururlar
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; o gün cehennem ateşine sürüklenerek kakılırlar
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; onu yalanlamış olduğunuz ateş işte budur
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; bu büyü müymüş? Yoksa siz (mi?) Görmüyormuşsunuz
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ona girin ve sabredin veyahut sabretmeyin, sizin için birdir, yapıyor(lar) olduklarınıza göre cezalandırılacaksınız
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; şüphesiz korunanlar, cennetler ve ni’metler içindedirler
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; Rablerinin kendilerine verdikleri şeylerle sefa sürerler ve Rableri cehennem azabından onları korumuştur
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; yapıyor(lar) olduklarınıza karşılık afiyetle yeyin ve için
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; sıra sıra dizilmiş koltuklar üzerine yaslanarak, onları iri gözlü hurilerle evlendirmişizdir
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve inanan(lar) kimseler ve imanda zürriyetleri de kendilerine uyanlar, zürriyetlerini kendilerine kattık ve kendi amellerinden hiçbir şey eksiltmedik, kişi kendi kazandığı şeye bağlıdır
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve canlarının istediği meyvadan ve etten onlara bol bol verdik
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; orada bir kadeh kapışırlar, içinde saçmalama yoktur ve günaha sokma yoktur
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; saklanmış inci gibi kendilerine mahsus civanlar onların çevrelerinde dolaşır
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve bir kısmı diğerine dönmüş(ler) soruyorlar
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; elbette biz daha önce korku içinde ailemiz içinde idik, dediler
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; Allah bize lutfetti ve bizi hücrelere işleyen azabdan korudu
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; elbette biz bundan önce yalnız O’na yalvarır idik, çünkü esirgeyen O, iyilik eden O’dur
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; sen hatırlat, sen Rabbinin ni’meti sayesinde kahin değilsin ve mecnun değilsin
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; yoksa bir şa’irdir diyorlar (mı?) Onun zamanın felaketlerine çarpılmasını gözetliyoruz
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; de ki gözetleyin elbette ben de sizinle beraber gözetleyenlerdenim
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; yoksa bunu akılları (mı?) emrediyor, yoksa onlar azgın bir topluluk (mudur?)
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; Yoksa onu uydurdu (mu?) diyorlar, hayır, onlar inanmıyorlar
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; eğer doğru(lardan) iseler, haydi onun gibi bir söz getirsinler, 
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; yoksa hiçbir şey olmadan (mı?) yaratıldılar, yoksa yaratanlar kendileri (midir?)
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; Yoksa gökleri ve yeri (mi?) yarattılar, hayır, onlar düşünüp inanmazlar
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; yoksa Rabbinin hazineleri onların yanında (mıdır?) yahut hakim olan kendileri (midir?)
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; Yoksa onların orada dinleyecekleri bir merdivenleri (var mıdır?) Öyleyse dinleyenleri açık bir delil  getirsin
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; yoksa kızlar O’nun (mudur?) ve oğullar sizin (midir?)
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; Yoksa onlardan bir ücret istiyorsun (da) ve onlar bir borç yükü altında (mıdır?)
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; Yoksa gayb onların yanında (mıdır?) Kendileri (mi?) yazıyorlar
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; yoksa bir tuzak kurmak (mı?) istiyorlar, oysa (asıl) inkar edenler, tuzağa düşecek olanlar onlardır
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; yoksa onların Allah’tan başka bir tanrısı (var mı?) Allah’ın onların ortak koştukları şeylerden şanı yücedir
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; ve eğer bir parçanın gökten düştüğünü görseler, üst üste yığılmış bulutlardır, derler
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; orada korkudan bayılacakları günlerine kavuşuncaya kadar onları bırak
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; (o) gün tuzakları kendilerine hiçbir (yarar) sağlamaz ve onlara yardım edilecek değildir
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz, zulmedenlere bundan başka bir azab vardır fakat çokları bilmezler
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; o halde Rabbinin hükmüne sabret, çünkü sen gözlerimizin önündesin ve kalktığın zaman Rabbini övgü ile tesbih et
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; gecenin bir kısmında ve yıldızların ardından O’nu tesbih et&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Necm</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Necm-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-12T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Necm-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;53-necm-sûresi&quot;&gt;53. Necm Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Aşağı kaydığı zaman yıldıza andolsun,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; arkadaşınız sapmadı ve azmadı,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve O hevadan konuşmaz, 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; O kendisine vahyedilen vahiy(den) başka bir şey değildir,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; onu kuvvetleri mühtiş olan öğretti,	
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; üstün akıl sahibi ve doğruldu,	
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; o yüksek ufukta iken, 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; sonra yaklaştı ve sarktı,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; iki yay uzunluğu kadar kaldı yahut daha yakın,	
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; sonra kuluna vahyettiğini vahyetti,
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; gördüğünde gönül yanılmadı,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; onun gördüğü şey hakkında kuşku mu duyuyorsunuz?
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Ve andolsun başka bir inişinde onu görmüştü,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; Sidretü’l Müntehâ’nın yanında,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Me’vâ (oturulacak)	Cenneti (bahçe) (ki) onun yanındadır,	
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; hani Sidre’yi kaplayan kaplıyordu,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; göz(ü) şaşmadı ve azmadı,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; andolsun Rabbinin büyük ayetlerinden bazılarını gördü,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Lat ve ’Uzza’yı gördünüz mü?
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; Ve öteki üçüncüsünü, Menat’ı?
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; Kadın O’na ve erkek size midir?
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; Bu o halde	insafsızca bir taksimdir,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; onlar sizin ve babalarınızın isimlendirdiğiniz isimler(den) başka bir şey değildir, Allah onlara hiçbir güç indirmemiştir, onlar ancak zanna ve nefislerin hevesine uyuyorlar, oysa kendilerine Rableri tarafından yol gösterici gelmiştir,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; yoksa her arzu ettiği insan için midir?
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; Son (ahiret) ve ilk (dünya) Allah’ındır,
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; göklerde melek(ler)den nicesi var ki onların şefa’ati, dilediği ve razı olduğu kimseye Allah’ın izin vermesinden sonrası dışında hiçbir işe yaramaz,
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; şüphesiz ahirete inanmayan(lar) kimseler, dişilerin adlarını meleklere adlandırıyorlar,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ve onların bu hususta hiçbir bilgileri yoktur, hayır, onlar sadece zanna uyuyorlar ve elbette zan hak(tan) yana hiçbir şey	kazandırmaz,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; o halde bizi anmaktan yüz çeviren ve dünya hayatından başka bir şey istemeyen kimseden yüz çevir,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; onların bilgiden erişebilecekleri işte budur, şüphesiz Rabbin, O yolundan sapan kimseyi iyi bilir ve O yola gelen kimseyi iyi bilir,	
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; kötülük eden(leri) kimseleri yaptıklarıyle cezalandırsın diye ve  güzel davranan(ları) kimseleri güzellikle mükafatlandırsın diye	göklerde bulunan herşey ve yerde bulunan ne varsa Allah’ındır, 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ki onlar günahın büyüklerinden ve küçük hatalar dışında çirkin işlerden kaçınırlar, şüphesiz Rabbinin affı geniştir, topraktan sizi inşa ettiği zaman ve zaman, siz annelerinizin karınlarında cenin halinde iken, O sizi daha iyi bilir, artık kendinizi övüp yüceltmeyin, O korunan kimseyi daha iyi bilir,
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; arkasını dönen kimseyi gördün mü?
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; Ve azıcık vereni ve gerisini elinde tutanı,
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; gayb’ın bilgisi kendi yanında mı? ve o (mu?) görüyor,
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; yoksa Musa’nın sahifelerinde bulunan haber verilmedi mi?
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; Ve İbrahim’in ki çok vefalıdır,
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; hiçbir günahkar başkasının (günah) yükünü yüklenmez,
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ve insana çalışmasından başka bir şey yoktur,
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; ve muhakkak onun çalışması yakında görülecektir,
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; sonra ona karşılığı tastamam verilecektir,
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ve sonunda senin Rabbine varılacaktır,
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz O güldüren ve ağlatan O’dur,
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz O öldüren ve yaşatan O’dur,
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz O iki çifti, erkeği ve dişiyi yarattı, 
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; nutfe(sperm)den atıldığı zaman,
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz tekrar yaratmak O’nun işidir,
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz O, zengin eden ve bol veren O’dur
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz O, Şi’ra’nın Rabbi O’dur,
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz O, önce gelen ’Ad’ı helak etti,
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ve Semud’u geriye bırakmadı,
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; ve önceden Nuh kavmini (helak etmişti), çünkü onlar, onlar daha zalim ve azgın idiler
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; altı üstüne getirilen kentleri devirip yıktı,
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; onlara sardırdığını sardırttı,
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; o halde Rabbinin hangi? ni’metinden kuşku duyuyorsun,
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; bu ilk uyarıcılardan bir uyarıcıdır,
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; yaklaşıcı yaklaştı,
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; onu Allah’tan başka açacak kimse yoktur,
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; bu sözden mi? şaşıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; ve gülüyorsunuz ve ağlamıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; ve siz baş kaldırıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; haydi Allah’a secde edin ve kulluk edin.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Kamer</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Kamer-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-11T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Kamer-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;54-kamer-sûresi&quot;&gt;54. Kamer Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ay yarıldı ve sa’at yaklaştı,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve eğer bir mu’cize	görecek olsalar	yüz çevirirler ve süregelen bir büyüdür derler,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve yalanladılar ve heveslerine uydular ve her iş yerini bulacaktır,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve andolsun	içinde önleyici olan haberlerden onlara geldi,	
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; üstün hikmettir, ama uyarılar fayda vermiyor,	
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; öyleyse sen de çağırıcının görülmemiş tanınmamış bir şeye çağıracağı gün onlardan yüz çevir,	
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; gözleri korkarak kabirlerden çıkarlar tıpkı yayılan çekirgeler gibidirler, 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; çağırana doğru koşarlarken kafirler bu çetin bir gündür derler,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Nuh’un kavmi onlardan önce yalanlamıştı, kulumuzu yalanladılar ve cinlenmiştir dediler ve o menedildi,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; bunun üzerine Rabbine yalvardı, ben yenik düştüm, yardım et,	
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; biz de bir su ile boşalan göğün kapılarını açtık,	
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve yeri kaynaklar halinde fışkırttık, sonra su(ları) takdir edilmiş, bir iş için birleşti
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Onu (Nuh’u) tahtalarla ve çivilerle (yapılanın) üzerinde taşıdık, 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; nankörlük edilen kimseye bir mükafat olmak üzere gözlerimizin önünde akıp gidiyordu,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve andolsun, onu bir ibret olarak bıraktık, hiç ibret alan yok mudur?
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Benim azabım ve uyarılarım	nasıl imiş,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz öğüt almak için Kur’an’ı kolaylaştırdık, hiç öğüt alan yok mudur?
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ’Ad (da) yalanladı, ama uyarılarım ve azabım nasıl? oldu,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; elbette biz uğursuzluğu devam eden bir günde onların üstüne uğultulu bir kasırga gönderdik,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; sanki köklerinden sökülmüş	hurma kütükleri gibi insanları koparıp deviriyordu,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; benim azabım ve uyarılarım nasıl? oldu,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve andolsun, biz Kur’an’ı öğüt almak için kolaylaştırdık, hiç öğüt alan yok mudur?
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; Semud (da)	uyarıları yalandı,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; elbette biz bizden bir insana mı? uyacağız, o takdirde apaçık bir sapıklık ve çılgınlık içine düşmüş oluruz, dediler,
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; Zikir aramızdan ona mı bırakıldı? Hayır, o yalancıdır, küstahtır,	
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; yalancı küstahın kim olduğunu yarın onlar bilecekler,	
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; elbette biz kendilerini sınamak için dişi deveyi onlara göndereceğiz, sen onları gözetle ve sabret,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; suyun aralarında paylaştırılacağını muhakkak onlara haber ver, her içme (sırası gelen) hazır bulunsun (suyunu alsın)	
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; bir arkadaşlarını çağırdılar, o da bıçağı çekti, (deveyi) kesti,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ama uyarılarım ve azabım nasıl? oldu, 
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; elbette biz onların üzerine tek sayha (korkunç bir ses) gönderdik, ağıldaki kuru ot gibi oldular,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz öğüt almak için Kur’an’ı kolaylaştırdık, hiç öğüt alan yok mudur?
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; Lut’un kavmi uyarıları yalanladı,
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; elbette biz üstlerine bir fırtına gönderdik, Lut ailesi dışında seher vakti onları kurtardık,
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; katımızdan bir ni’met olarak şükreden kimseyi biz böyle mükafatlandırırız, 
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ve andolsun bizim yakalamamıza karşı onları uyarmıştı, fakat uyarılara karşı	kuşku duydular,
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; ve andolsun onun konuklarından murad almağa kalkıştılar, biz de gözlerini siliverdik, haydi uyarılarımı ve azabımı tadın,
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve andolsun sabah erken kararlı bir azab onları yakaladı,
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; haydi uyarılarımı ve azabımı tadın, 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz öğüt almak için Kur’an’ı kolaylaştırdık, hiç öğüt alan yok mudur?
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; Ve andolsun, Fir’avn’ın kavmine uyarılar gelmiştir,
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; bütün ayetlerimizi yalanladılar, aziz olanın ve güçlü olanın yakalaması gibi biz de onları yakaladık,
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; sizin kafirleriniz mi? ötekilerinizden hayırlı yoksa sizin için Kitaplarda bir beraet (var mı?)
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; Yoksa biz muzaffer (yenilmez) bir topluluğuz diyorlar (mı?)
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; O topluluk bozulacak ve geriye dönüp kaçacaklardır,
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; hayır, buluşma zamanları o sa’attir ve o sa’at cidden çok fecidir ve acıdır, 
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; şüphesiz suçlular bir sapıklık ve çılgınlık içindedir,
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; o gün yüzleri üzerine ateş içine sürüklenecekler, cehennemin dokunuşunu tadın,
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; elbette biz her şeyi bir kadere göre yarattık, 
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; ve göz açıp yumma gibi bakış ile bir tek dışında bizim buyruğumuz yoktur,
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ve andolsun, sizin benzerlerinizi biz helak ettik, hiç öğüt alan yok mudur?
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; Ve yaptıkları her şey Kitaplarda mevcuttur,
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; ve hepsi küçük ve büyük satır satır yazılmıştır,
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; şüphesiz muttakiler cennetlerdedir ve ırmaklar(ın kenarın)dadırlar,	
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; güçlü padişahın huzurunda doğruluk koltuklarındadırlar.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Rahmân</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Rahman-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-10T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Rahman-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;55-rahmân-sûresi&quot;&gt;55. Rahmân Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Çok merhametli (Allah),	
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Kur’an’ı öğretti,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; insanı yarattı,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ona beyanı öğretti,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; güneş ve ay, bir hesap iledir,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; necm (bitkiler-yıldızlar) ve ağaçlar secde etmektedirler,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve göğü yükseltti ve mizanı koydu,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; tartıda taşkınlık etmeyin,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve tartıyı adaletle yapın ve terazide eksiklik yapmayın, 
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve yeryüzünü canlılar için koydu,
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; onda meyva(lar) ve salkımlı hurmalar vardır,	
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve saplı ve yapraklı dane(ler) ve hoş kokulu bitkiler,	
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; insanı kiremit gibi pişmiş çamurdan yarattı, 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve cin’i dumanı olmayan alevden, ateşten yarattı,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; iki doğunun Rabbidir ve iki batının Rabbidir,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; iki denizi salıverdi, birbirine kavuşuyorlar,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; aralarında bir engel vardır, (birbirine) geçip karışmıyorlar,	
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ikisinden de inci ve mercan çıkar,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve denizde koca dağlar gibi inşa edilmiş gemiler, O’nundur,
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; üzerinde bulunan her şey yok olacaktır,
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; celal ve ikram sahibi Rabbinin yüzü baki kalacaktır,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; göklerde ve yerde bulunan kimseler, O’ndan isterler, O her gün yeni bir iştedir,	
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ey iki yük sahibi (insan ve cin), sizin için boş vaktimiz olacak,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; cinler ve insanlar	topluluğu, eğer gücünüz göklerin ve yerin bucaklarından geçip gitmeğe yeterse geçin gidin, geçemezsiniz, ancak kudretle (geçebilirsiniz),
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; ikinizin üzerine ateşten yalın alev ve kıpkızıl bir duman gönderilir, başaramazsınız,
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; gök yarıldığı zaman ve erimiş yağ gibi kıpkırmızı bir gül olduğunda,
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; o gün insana ne de	cin’e günahından sorulmaz,
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; suçlular simalarından tanınır ve alınlar(ın)dan ve ayaklar(ın)dan	
 tutulur, 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; işte bu suçluların onunla yalanladığı cehennemdir,
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; kızgın kaynar su arasında onunla dolaşırlar,
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; Rabbinin (divanında) durmaktan korkan kimseler için iki cennet vardır,
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ikisinin de çeşitli ağaçları, meyvaları vardır,	
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; ikisinde de akıp giden iki kaynak vardır,	
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; ikisinde de meyvaların hepsinden iki çift vardır,	
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; astarları kalın atlastan yataklar üzerine yaslanırlar ve iki cennetin toplanması (meyvelerin) yakındır (kolaydır),	
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; orada bakışlarını (eşlerine) diken (dilberler) vardır, insan bunlardan önce ne de cin onlara temas etmemiştir,
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; sanki onlar yakut ve mercandırlar,
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; iyiliğin karşılığı yalnız iyilik değil midir?
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; Şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; ve ikisinden başka, iki cennet (daha) vardır,
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; yemyeşildirler,
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; ikisinde de fışkıran iki kaynak vardır,	
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; ikisinde de meyvalar ve hurma ve nar vardır, 
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; onlarda güzel iyi huylu (kadınlar)	vardır,
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; çadırlar içine kapanmış huriler,
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; insan bunlardan önce ne de cin onlara temas etmemiştir,
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; yeşil yastıklar üzerine yaslanırlar,
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; şimdi Rabbinizin hangi? ni’metlerini yalanlıyorsunuz,
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; büyüklük ve ikram sahibi Rabbinin adı ne yücedir.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Vâkıa</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Vakia-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-09T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Vakia-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;56-vâkıa-sûresi&quot;&gt;56. Vâkıa Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Olacak vak’a olduğu zaman,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; onun oluşunu yalanlayacak yoktur,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; o alçaltıcıdır, yükselticidir,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; yer şiddetle sarsılarak sarsıldığı zaman,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve dağlar serpildikçe serpildiği (zaman),
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; dağılan toz duman haline geldiği (zaman),
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve sizler üç sınıf (gurup) olduğunuz (zaman).
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Sağın adamları ne (kutludurlar) sağın adamları,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; solun adamları ne (uğursuzlardır) solun adamları,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve öne geçenler ise öne geçenler,
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; işte onlardır yaklaştırılanlar,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Ni’met cennetlerinde,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; çoğu öncekilerden bir ümmettir, 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve birazı da sonrakilerden,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; altın ve cevahirle işlenmiş tahtlar üzerindedirler,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; onların üzerinde karşılıklı, 
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; çevrelerinde ebedi yaşamağa erdirilmiş gençler dolaşır,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; kaynağından doldurulmuş testilerle ve ibrikler ve kadehlerle,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ondan başları ağrıtmayan ve akılları gidermeyen,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve beğendikleri şeylerden meyva(lar),
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve canlarının çektiği kuş eti,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve iri gözlü huriler,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; saklı inciler gibi,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; yapıyor(lar) olmaları nedeniyle karşılık olarak,
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; orada boş bir söz işitmezler ve ne de günaha sokan bir laf,
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; yalnızca selam selam denilir,
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; Ve sağın adamları nedir sağın adamları,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; dikensiz sedir ağaçları içindedirler,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ve meyvaları dizili muz ağaçları,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ve uzamış gölge(ler),
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ve fışkıran sular,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve pek çok meyvalar,
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; tükenmeyen ve ne de yasaklanmayan,
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve yükseltilmiş döşekler (üstündedirler),
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; elbette biz kadınları (yeni bir) inşa’ ile inşa’ etmişizdir,
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; onları bakireler yapmışızdır,
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; hep yaşıt sevgililer,
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; sağın adamları için,
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; bir bölümü öncekilerdendir,
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; bir bölümü de sonrakilerdendir,
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ve solun adamları nedir, adamları solun
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; iliklere işleyen bir ateş ve kaynar su içindedirler,
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ve kara dumandan gölgededirler,
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; serin olmayan ve faydası olmayan,
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; çünkü onlar bundan önce varlık içinde şımartılmış idiler,
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; ve büyük günah (işlemek) üzere ısrar ediyorlardı,
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ve diyorlardı ki biz öldükten ve kemik yığını ve toprak olduğumuz zaman mı? Biz mi? bir daha diriltileceğiz,
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; önceki atalarımız da mı?
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; De ki, şüphesiz öncekiler de ve sonrakiler de,
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; belli bir günün buluşma vakti için mutlaka toplanacaklardır,
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; sonra şüphesiz siz de ey sapıklar yalanlayıcılar,
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; mutlaka (bir) Zakkum ağacından yiyecekler,
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; onunla karınları(nı) dolduracaklar,
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; sonra  üzerine kaynar sudan içecekler ,
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; ve susuz develerin içişi gibi içecekler,
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; işte ceza gününde onların ağırlanışı böyledir,
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; sizi biz yarattık doğrulamanız gerekmez mi?
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; Akıttığınız meniyi gördünüz mü?
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; Siz mi? onu yaratıyorsunuz yoksa yaratıcılar biz (miyiz?),
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; Aranızda ölümü takdir eden biziz ve bizim önümüze geçilmiş değildir,
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; benzerlerinizi sizin yerinize getirelim ve bilmediğiniz bir biçimde sizi yeniden inşa’ edelim diye,
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; ve andolsun ilk yaratmayı bildiniz, düşünüp ibret almaz mısınız?
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; Ektiğinizi gördünüz mü?
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; Onu siz mi? bitiyorsunuz yoksa bitirenler biz (miyiz?)
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; Şayet dileseydik, onu kuru bir çöp yapardık, sızlanıp dururdunuz,
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; elbette biz borçlandık,
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; doğrusu biz yoksun bırakıldık,
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; içtiğiniz suya baktınız mı?
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; Onu buluttan siz mi? indirdiniz yoksa indirenler biz (miyiz?)	
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; Şayet dileseydik, onu tuzlu yapardık, şüketmez misiniz?
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; Çıkardığınız ateşi gördünüz mü?
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; Onun ağacını siz mi? yarattınız yoksa yaratanlar biz (miyiz?)
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; Biz onu bir ibret yaptık ve çölden gelip geçenlere bir fayda,
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; öyleyse büyük Rabbinin adını yücelt, 
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; hayır, yıldızların yerlerine yemin ederim, 
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; muhakkak o büyük bir yemindir, eğer bilirseniz, 
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; elbette O, kesinlikle değerli bir Kur’an’dır,
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; saklı bir Kitaptadır,
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; ona temizlerden başkası dokunmaz,
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; alemlerin Rabbinden indirilmiştir,
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; şimdi bunu mu? siz sözü küçümsüyorsunuz,
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; Ve rızkınızı, sizin yalanlamanızdan (ibaret) kılıyorsunuz?
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; Ya? (can) boğaza dayandığı zaman,
&lt;strong&gt;(84)&lt;/strong&gt; ve siz de o zaman bakıp durursunuz,
&lt;strong&gt;(85)&lt;/strong&gt; ve biz ona sizden daha yakınız, fakat siz görmezsiniz,
&lt;strong&gt;(86)&lt;/strong&gt; eğer cezalandırılmayacak iseniz,
&lt;strong&gt;(87)&lt;/strong&gt; eğer doğrulardan iseniz, onu geri döndürsenize,
&lt;strong&gt;(88)&lt;/strong&gt; ama eğer yaklaştırılanlardan
&lt;strong&gt;(89)&lt;/strong&gt; (O’na) rahatlık (vardır) ve güzel rızık (vardır) ve cenneti ni’met (vardır),
&lt;strong&gt;(90)&lt;/strong&gt; ama eğer sağ ashabından ise,
&lt;strong&gt;(91)&lt;/strong&gt; sağ ashabından selam sana ,
&lt;strong&gt;(92)&lt;/strong&gt; ama eğer sapık yalanlayıcılardan ise ,
&lt;strong&gt;(93)&lt;/strong&gt; kaynar sudan bir ziyafet,
&lt;strong&gt;(94)&lt;/strong&gt; ve cehenneme atılma (vardır),
&lt;strong&gt;(95)&lt;/strong&gt; elbette budur, işte elbette o kesin gerçek
&lt;strong&gt;(96)&lt;/strong&gt; öyleyse büyük Rabbinin adını tesbih et.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Hadîd</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Hadid-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-08T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Hadid-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;57-hadîd-sûresi&quot;&gt;57. Hadîd Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Allah’ı göklerde ve yerde bulunan her şey, tesbih etmiştir, O azizdir, hakimdir
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; göklerin ve yerin mülkü O’nundur, yaşatır ve öldürür ve O her şey üzerine kadirdir
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; O ilktir ve sondur ve zahirdir ve batındır ve O her şeyi bilendir
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; altı günde gökleri ve yeri yaratan sonra Arş üzerine oturan O’dur, yere giren şeyi  ve ondan çıkan şeyi ve gökten inen şeyi ve ona çıkan şeyi bilir ve O nerede olsanız sizinle beraberdir, Allah yaptıklarınız şeyleri görmektedir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; göklerin ve yerin mülkü O’nundur ve Allah’a bütün işler döndürülecektir
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; geceyi gündüzün içine sokar ve gündüzü gecenin içine sokar ve O göğüslerin özünü bilir
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Allah’a ve Elçisine inanın ve sizi onda hakim kıldığı şeylerden sizden inanan(lara) kimselere infak edin ve infak edenlere onlar için büyük mükafat vardır
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve eğer inananlar iseniz ve elçi sizi Rabbinize inanmağa çağırdığı (halde) ve muhakkak sizin sağlam sözünüzü aldığı (halde) Allah’a güvenmiyorsunuz, size ne? oluyor
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; sizi karanlıklardan aydınlığa çıkarmak için kulu üzerine açık açık ayetler indiren O’dur ve şüphesiz Allah size karşı çok şefkatlidir, çok merhametlidir
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve size ne? oluyor, Allah yolunda infak etmiyorsunuz, göklerin ve yerin mirası zaten Allah’ındır, içinizden fetihden önce infak eden kimseler ve savaşanlar bir olmaz, onların derecesi sonradan infak eden(ler) kimselerden ve savaşanlar(dan) daha büyüktür ve Allah hepsine en güzel (sonucu) va’detmiştir ve Allah yaptıklarınız şeyleri haber almaktadır
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Allah’a güzel bir borç ile borç verecek olan kimse kimdir? Ki o  ona kat kat değerli bir mükafat artırsın
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; o gün inanan erkekleri ve inanan kadınları ışıkları önlerinde, önlerinde ve sağlarında koşar durumda görürsün, bugün müjdeniz, içinde ebedi kalacağınız altlarından ırmaklar akan cennetlerdir, işte o büyük başarı, budur
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; o gün münafık erkekler ve münafık kadınlar mü’minlere derler ki, bize bakın, sizin nurunuzdan yararlanalım, denilir ki, arkanıza dönün ve nur arayın, sonra aralarına kapısı olan bir sur çekilir, onun içinde rahmet ve dış yönünde azab vardır
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; onlara seslenirler, sizinle beraber değil miydik? Derler ki, evet ama siz kendi canlarınıza kötülük ettiniz ve beklediniz ve kuşkulandınız ve Allah’ın emri (ölüm) gelinceye kadar kuruntular sizi aldattı ve çok aldatıcı (şeytan) Allah(ın affı) ile sizi aldattı.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; bugün artık sizden ne de inkar eden(ler) kimselerden fidye alınmaz, varacağınız yer ateştir, sizin layığınız odur, ne kötü gidilecek yerdir orası
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt;  Haktan şeye inananlar ve Allah’ın zikrine inananlar için   kalblerinin saygı duymasının vakti gelmedi mi? Bundan önce Kitap verilen ve üzerlerinden uzun zaman geçen ve kalbleri katılaşan kimseler gibi olmasınlar ve onların çoğu yoldan çıkmıştır
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; biliniz ki, şüphesiz Allah yeri ölümünden sonra diriltir, andolsun size ayetleri açıkladık, umulur ki, aklınızı kullanırsınız
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; şüphesiz sadaka veren erkekler ve sadaka veren kadınlar ve Allah’a güzel bir borçla borç verenler, onlara kat kat değerli yapılır ve onlar için bir mükafat vardır
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve Allah’a ve elçilerine inananlar kimseler, işte sıddikler ve şehidler onlardır, Rableri yanında onların mükafatları ve nurları vardır, inkar eden(ler) kimseler ve ayetlerimizi yalanlayanlar onlar cehennem halkıdır
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; bilin ki, şüphesiz dünya hayatı bir oyundur ve eğlencedir ve süstür ve kendi aranızda övünmedir, malda ve evladda çoğaltma yarışıdır, tıpkı şuna benzer, bitirdiği ot ekincilerin hoşuna giden bir yağmura, sonra kurur onu sapsarı görürsün sonra çerçöp olur, ahirette ise çetin bir azab ve Allahtan mağfiret ve rıza vardır ve dünya hayatı aldatıcı bir zevkten başka bir şey değildir
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; Rabbinizden bir mağfirete ve Allah’a ve elçilerine inananlar için hazırlanmış genişliği gök ile yerin genişliği gibi (olan) bir cennete koşun, işte bu Allah’ın dilediği kimseye vereceği lutfudur ve Allah büyük lutuf sahibidir
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; biz onu yaratmadan önce bir Kitapta olmayan, yerde ve ne de kendi canlarınızda isabet eden, hiçbir musibet yoktur, doğrusu bu Allah’a kolaydır
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; size verdiği şey ile şımarmamanız (için) ve elinizden çıkan şey üzerine üzülmemeniz için ve Allah övünenleri, kendini beğenenleri,  hiçbirini sevmez
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; onlar ki, cimrilik ederler ve insanlara cimriliği emrederler ve şüphesiz kim yüz çevirirse, O Allah zengindir, övgüye layıktır
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; andolsun, açık kanıtlarla elçilerimizi biz gönderdik ve insanlar adaleti yerine getirsinler diye ölçüyü ve onlarla beraber Kitabı indirdik ve kendisinde büyük bir kuvvet ve insanlara birçok yararlar bulunan demiri indirdik ve Allah kimin kendisine ve gaybda elçilerine yardım edeceğini bilsin diye, şüphesiz Allah kuvvetlidir, daima üstündür
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ve andolsun, Nuh’u ve İbrahim’i gönderdik, peygamberliği ve Kitabı bunların zürriyetleri arasına koyduk, onlardan doğru yolda olanlar vardır ama onlardan çoğu yoldan çıkmıştır
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; sonra elçilerimizi bunların izleri üzerine ardarda gönderdik ve Meryem oğlu Îsa’yı onların ardına kattık ve ona İncil’i verdik ve ona uyanların kalbleri içine şefkat ve merhamet ve icadettikleri ruhbanlığı koyduk, Allah’ın rızasını kazanmaları dışında biz onlara bir şey  yazmamıştık, ama hakkıyla riayet ederek ona uymadılar, biz de onlardan iman eden(lere) kimselere mükafatlarını verdik, fakat onlardan birçoğu yoldan çıkmıştır
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler, Allah’tan korkun ve O’nun Elçisine inanın, size rahmetinden iki pay versin ve sizin için onda yürüyeceğiniz bir nur yaratsın ve sizi bağışlasın ve Allah çok bağışlayandır, çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; Allah’ın lutfundan hiçbir şeye malik olmadıklarını ve şüphesiz lutfun Allah’ın elinde olduğunu onu kimseye, dilediğine vereceğini Kitap ehli bilsinler diye ve Allah büyük lutuf sahibidir&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Mucâdele</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Mucadele-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-07T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Mucadele-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;58-mucâdele-sûresi&quot;&gt;58. Mucâdele Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Andolsun, Allah seninle kocası hakkında tartışan ve Allah’a şikayette bulunan (kadının) sözünü işitti ve Allah ikinizin konuşmanızı işitir, çünkü Allah işitendir, görendir.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Sizden kadınlara zıhar eden(ler) kimseler (bilsinler ki), onlar onların anaları değildir, onlar onları doğuranlar dışındakiler, onların anaları değildir ve onlar sözden çirkin ve yalan (olanı) söylüyorlar ve şüphesiz Allah affedicidir, bağışlayıcıdır.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Ve kadınlarına zıhar eden(ler) kimseler, sonra da söyledikleri şeylere dönenler, temaslarından önce bir köle hürriyete kavuşturmalıdırlar, onunla size öğütlenen budur, Allah yaptıklarınız şeyleri haber almaktadır.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; İmkan bulamayan kimse temaslarından önce aralıksız olarak iki ay oruç tutmalıdır, (buna) gücü yetmeyen kimse altmış fakiri doyurmalıdır, bunlar Allah’a ve Elçisine inanmanız içindir ve bunlar Allah’ın sınırlarıdır ve kafirler için acıklı bir azab vardır.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, Allah’a ve Elçisine karşı gelen(ler) kimseler, kendilerinden önceki kimselerin tepelendikleri gibi tepeleneceklerdir  ve andolsun, biz açık açık ayetler indirdik ve kafirler için küçük düşürücü bir azab vardır.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Allah onların hepsini tekrar dirilteceği gün kendilerine ne yaptıklarını haber verecektir, Allah onu saymıştır onlar ise onu unutmuşlardır ve Allah her şey üzerine şahiddir.
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Şüphesiz görmedin mi? Allah göklerde olanı ve yerde olanı bilir, hiç gizli konuşan üç kişi olmaz ki, mutlaka dördüncüleri O’dur ve beş kişi olmasa, mutlaka altıncıları O’dur ve bundan daha az olmasa ve daha çok olmasa, mutlaka nerede bulunsalar O, onlarla beraberdir, sonra kıyamet günü onlara yaptıkları şeyleri haber verir, çünkü Allah her şeyi bilendir.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Gizli gizli konuşmaktan menedilen(ler) kimseleri görmedin mi? Sonra yine ondan menedildikleri şeye dönüyorlar ve Elçiye isyan ve düşmanlık ve günah hususunda gizli gizli konuşuyorlar ve sana geldikleri zaman Allah’ın onu selamlamadığı bir tarzda seni selamlıyorlar ve kendi içlerinde diyorlar, Allah dediğimizden ötürü bize azab etmeli değil miydi? Onlara cehennem yeter, oraya gireceklerdir, ne kötü gidilecek yerdir.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler aranızda gizli konuştuğunuz zaman, günah ve düşmanlık ve Elçiye karşı gelme üzerinde konuşmayın, (fakat) iyilik ve takva üzerinde konuşun ve huzuruna toplanacağınız Allah’tan korkun.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Şüphesiz gizli konuşma, inanan(lar) kimseler üzülsünler diye  şeytandandır ve Allah’ın izni olmadıkça onlara hiçbir zarar verecek değildir ve mü’minler Allah’a dayansınlar. 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler, size meclislerde yer açın dendiği zaman yer açın ki Allah size genişlik versin, kalkın dendiği zaman da kalkın ki Allah sizden inanan(ları) kimseleri ve kendilerine ilim verilenleri derecelerle yükseltsin ve Allah yaptıklarınız şeyleri haber almaktadır.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler, Elçi ile siz gizli konuşacağınız zaman gizli konuşmanızdan önce, önce bir sadaka verin, şayet bulamazsınız, bu sizin için daha hayırlıdır ve daha temizdir, şüphesiz Allah bağışlayandır, esirgeyendir.
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Gizli konuşmanızdan önce, önce sadaka vermenizden korktunuz mu?çünkü yapmadınız ve Allah sizi affetti, artık namazı kılın ve zekatı verin ve Allah’a ve Elçisine ita’at edin ve Allah yaptıklarınız şeyleri bilmektedir.
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; Allah’ın kendilerine gazabettiği bir topluluğu dost edinen(leri) kimseleri görmedin mi? Onlar sizden değildir ve onlardan değildir ve onlar yalan üzere ve bilerek yemin ediyorlar.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Allah onlar için çetin bir azab hazırlamıştır, şüphesiz onlar ne kötü şeyler yapıyorlar.
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Yeminlerini kalkan yaptılar ve Allah’ın yolundan engel oldular, onlar için küçük düşürücü bir azab  vardır.
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Allah’a karşı, malları ne de çocukları kendilerini hiçbir şey koruyamaz, onlar ateş halkıdır, onlar orada sürekli kalacaklardır.	
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; Allah (o) gün onların hepsini tekrar diriltir, sonra size yemin ettikleri gibi O’na da yemin ederler ve kendilerini bir şey üzerinde sanırlar, iyi bilin ki elbette onlar, onlar yalancılardır.
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Onları şeytan kuşatmıştır ve onlara Allah’ı anmayı unutturmuştur onlar şeytanın hizbidir dikkat edin, muhakkak ki şeytanın hizbi onlar kaybedecektir.
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, Allah’a ve Elçisine düşman olan(lar) kimseler, en alçaklar onlar arasındadırlar.
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; Allah, ben ve elçilerim elbette galib geleceğiz yazmıştır, şüphesiz Allah güçlüdür, galiptir.
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt;  Allah’a ve ahiret gününe inanan bir milletin, Allah’a ve Elçisine düşman olanlarla şayet babaları yahut oğulları yahut kardeşleri yahut akrabaları olsa bile dostluk eder bulamazsın, işte onların kalblerine iman yazmıştır ve onları kendinden bir ruh ile desteklemiştir ve onları altlarından ırmaklar akan cennetlere sokacaktır, orada ebedi kalacaklardır, Allah onlardan razı olmuştur onlar da O’ndan razı olmuşlardır işte onlar Allah’ın hizbidir, dikkat edin muhakkak ki Allah’ın hizbidir onlar başarıya ulaşacak olanlardır.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Haşr</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Hasr-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-06T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Hasr-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;59-haşr-sûresi&quot;&gt;59. Haşr Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Göklerde bulunanlar ve yerde bulunanlar Allah’ı tesbih eder ve O üstündür, hüküm ve hikmet sahibidir.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Kitap sahiplerinden inkar eden(leri) kimseleri, ilk haşirde yurtlarından çıkaran O’dur, siz onların çıkacaklarını sanmamıştınız, onlar da kalelerinin kendilerini Allah’tan koruyacağını sanmışlardı, fakat Allah onlara ummadıkları yerden geldi ve yürekleri içine korku saldı, kendi elleriyle ve mü’minlerin elleriyle evlerini harap ediyorlardı, akıl sahipleri ibret alın.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Eğer Allah onlara sürgünü yazmış olmasaydı, mutlaka onlara dünyada azabederdi, ateş azabı ahirette de onlar için vardır. 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Bu onların Allah’a ve Elçisine karşı gelmeleri sebebiyledir ve kim Allah’a karşı gelirse şüphesiz Allah’ın azabı çetindir.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Bir hurma ağacını kesmeniz yahut onu kökleri üzerinde dikili bırakmanız, hep Allah’ın izniyledir ve yoldan çıkanları cezalandırması içindir.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Ve Allah’ın Elçisine onlardan(ganimetlerden) verdiği şey ise, siz onun üzerine bir at ve ne de deve sürmediniz fakat Allah elçilerini dilediği kimselerin üzerine musallat eder, Allah her şey üzerine kadirdir.
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Allah’ın, o kent halkından Elçisine verdikleri (ganimetler) Allah’a ve Elçiye ve akraba olanlara ve yetimlere ve yoksullara ve yolcuya (aittir) ve yolcuya ta ki, içinizden zenginler arasında dolaşan bir şey olmasın, ne ki Elçi size verdi, onu alın ve ne ki size yasakladı, ondan sakının ve Allah’tan korkun çünkü Allah’ın azabı şiddetlidir.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Yurtlarından ve mallarından çıkarılan, hicret eden fakirler içindir, Allah’dan bir lutuf ve rızasını ararlar ve Allah’a ve Elçisine yardım ederler, işte doğru olanlar onlardır.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Ve o yurda (Medine’ye) yerleşen(ler) ve onlardan önce imana (sarılanlar) kimseler, kendilerine hicret eden(leri) kimseleri severler ve onlara verilelerden ötürü göğüslerinde bir ihtiyaç bulmazlar ve kendilerinin ihtiyaçları dahi olsa öz canlarına tercih ederler ve kim nefsinin cimriliğinden korunursa işte onlar başarıya erenlerdir.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Onlardan sonra gelen(ler) kimseler derler ki, Rabbimiz bizi ve bizden önce inanmış olan kardeşlerimizi bağışla ve kalblerimizde inananlara karşı bir kin bırakma, Rabbimiz elbette sen çok şefkatli, çok merhametlisin.
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Kitap ehlinden iki yüzlülük eden kimseleri görmedin mi? İnkar eden kardeşlerine, eğer siz çıkarılırsanız, sizinle beraber mutlaka biz de çıkarız ve sizin aleyhinize asla hiç kimseye ita’at etmeyiz ve şayet sizinle savaşılırsa mutlaka size yardım ederiz derler ve Allah onların yalancı olduklarına şahidlik eder,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; andolsun, eğer onlar çıkarılsalar onlarla beraber çıkmazlar ve eğer onlarla savaşılsa onlara yardım etmezler ve eğer yardım etseler bile arkalar(ın)a dönüp kaçarlar sonra kendilerine de yardım edilmez.
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Elbette onların kalblerinde sizin korkunuz, Allah’ınkinden fazladır, böyledir, çünkü onlar anlamaz bir topluluktur.
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; Onlar sizinle toplu olarak savaşamazlar ancak müstahkem kaleler içinde (savaşırlar) yahut duvarların ardından onların kendi aralarında şiddetli çekişmeleri, sen onları toplu sanırsın ama kalbleri dağınıktır, öyledir, çünkü onlar düşünmez bir topluluktur.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Kendilerinden önceki kimselerin durumu gibidir, yaptıklarının vebalini yakın zaman tadmışlardır ve onlar için acıklı bir azab vardır.
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Şeytanın durumuna benzer, hani insana inkar et demişti, inkar ettiği zaman da şüphesiz ben, seden uzağım, elbette ben alemlerin Rabbi Allah’tan korkarım demişti.
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Orada ebedi olarak ateşte kalmaları ikisinin de nihayet sonları oldu ve zalimlerin cezası budur. 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler, Allah’tan korkun ve kişi yarın için ne gönderdiğine baksın ve Allah’tan korkun çünkü Allah yaptıklarınız şeyleri bilmektedir.
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve Allah’ı unutanlar ve onlara kendi canlarını unutturduğu kimseler gibi olmayın, işte onlar yoldan çıkanlardır.
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; Ateş halkı ve cennet halkı eşit değildir, cennet halkı, onlar	kurtulanlardır.
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; Şayet biz bu Kur’an’ı bir dağa indirseydik, onu Allah korkusundan baş eğmiş parçalanmış görürdün ve bu misalleri insanlara anlatıyoruz, umulur ki düşünürler.
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; O Allah’tır ki, O’ndan başka tanrı yoktur, görülmeyeni ve görüleni bilir, O Rahmân’dır (çok esirgeyen), Rahîm’dir (çok acıyan).
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; O Allah’tır ki, O’ndan başka tanrı yoktur, Kuddûs’tür (mukaddes), Melik’tir (padişahtır),Selâm’dır (esenlik veren), Mü’min’dir (güvenlik veren), Müheymin’dir (kollayıp koruyan), Azîz’dir (üstün galib), Cebbâr’dır (istediğini zorla yaptıran), Mütekebbir’dir (çok uluğ), Allah ortak koşmalarından yücedir.
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; O Allah Hâlik’dir (yaratan), Bâri’dir (var eden), Musavvir’dir (biçim veren), en güzel isimler O’nundur, göklerde ve yerde bulunanlar O’nu tesbih ederler ve O Azîz’dir (mutlak galip), Hakîm’dir (hükümdar herşeyi hikmetle yapan).&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Mumtehine</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Mumtehine-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-05T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Mumtehine-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;60-mumtehine-sûresi&quot;&gt;60. Mumtehine Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler, benim düşmanımı ve sizin düşmanınızı dostlar edinmeyin, siz onlara sevgi iletiyorsunuz, halbuki onlar haktan size gelen şeyi inkar ettiler, Elçiyi ve sizi, Rabbiniz Allah’a inandığınızdan dolayı (yurdunuzdan) çıkardılar, eğer benim yolumda cihadetmek için ve benim rızamı kazanmak için çıkmış iseniz,  içinizde onlara (nasıl) sevgi gizliyorsunuz, oysa ben sizin gizlediğiniz şeyleri ve açığa vurduğunuz şeyleri bilirim ve sizden kim bunu yaparsa elbette doğru yoldan sapmıştır.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Eğer onlar sizi ele geçirseler, size düşman olurlar ve size ellerini ve dillerini kötülükle uzatırlar ve keşke inkar etseniz isterler. 
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Akrabanız ne de çocuklarınız asla size fayda vermez, kıyamet günü aranızı ayırır ve Allah yaptıklarınız şeyleri görmektedir.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Elbette sizin için İbrahim’de ve onunla beraber bulunanlarda  güzel bir örnek vardır, hani onlar kavimlerine, elbette biz, sizden ve taptıklarınızdan uzağız demişlerdi.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Rabbimiz bizi inkar eden(ler) kimseler için bir sınav yapma, ve Rabbimiz bizi bağışla, Sen yegane galib, ancak hüküm ve hikmet sahibi Sensin.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Andolsun, Allah’ı ve ahiret gününü arzu edenler kimseler için onlarda sizin için güzel bir örnek vardır ve kim yüz çevirirse şüphesiz zengin olan, övgüye layık olan Allah, O’dur. 
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Belki de, Allah sizinle düşman olduklarınız	arasına onlardan bir sevgi koyar ve Allah kadirdir ve Allah çok bağışlayandır, çok esirgeyendir.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Allah sizinle din hakkında savaşmayan ve sizi yurtlarınızdan çıkarmayan kimselerden, sizi onlara iyilik etmekten ve adaletli davranmaktan men’etmez şüphesiz ki, Allah adalet yapanları sever.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Ancak Allah sizinle din hakkında savaşan ve sizi yurtlarınızdan çıkaran ve çıkarılmanıza yardım eden kimselerden, dost olmanızdan sizi men’eder ve kim onlarla dost olursa, işte zalimler onlardır.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler, mü’min kadınlar göç ederek size geldiği zaman, onları imtihan edin, Allah onların imanlarını daha iyi bilir, eğer inanmış olduklarını anlarsanız, onları kafirlere geri döndürmeyin, bunlar(kadınlar), onlara helal değildir ve onlar, bunlara helal değildir ve onların harcadıkları şey(leri), onlara verin ve ücretlerini kendilerine verdiğiniz takdirde, sizin için bunlarla evlenmenizde bir günah yoktur ve kafir kadınların ismetlerini tutmayın, harcadığınız şeyi(mehri) isteyin ve onlar da harcadıkları şeyi istesinler, bu size Allah’ın hükmüdür, aranızda (böyle) hükmediyor ve Allah bilendir, hüküm ve hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Ve eğer kafirlere, eşlerinizden herhangibir şey giderse sonra sıra size gelirse, harcadıklarının mislini eşleri gidenlere verin ve Allah’a sakının ki, siz ona inanıyorsunuz.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Ey peygamber, inanmış kadınlar sana geldiği zaman, Allah’a hiçbir şeyi ortak koşmamaları ve hırsızlık etmemeleri ve zina etmemeleri ve çocuklarını öldürmemeleri ve elleri ve ayakları arasında bir iftira uydurup getirmemeleri ve sana karşı gelmemeleri hususunda sana bi’at ederlerse, onlarla iyi bir işte bi’atleş ve onlar için Allah’tan mağfiret dile, şüphesiz Allah çok bağışlayandır, çok esirgeyendir.
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler, Allah’ın kendilerine gazabettiği mezarlık halkından kafirlerin umudu kestiği gibi ahiretten umudu kesmiş olan bir topluluk ile dostluk etmeyin,&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Saff</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Saff-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-04T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Saff-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;61-saff-sûresi&quot;&gt;61. Saff Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; göklerde ne varsa ve yerde ne varsa Allah’ı tesbih etmektedir ve O üstündür, hüküm ve hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler, yapmayacağınız şeyi niçin? söylüyorsunuz
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; yapmayacağınız şeyi söylemenin gazabı Allah katında büyüktür
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah kendi yolunda, kenetlenmiş binalar gibi saf bağlayarak çarpışan(ları) kimseleri sever
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; bir zaman Musa kavmine, kavmim beni niçin? halde incitiyorsunuz demişti gerçekten benim Allah’ın elçisi (olduğumu) biliyorsunuz, onlar size eğrildiği zaman, Allah da kalblerini eğriltti ve Allah yoldan çıkan kavmi doğru yola iletmez
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve hani Meryem oğlu Îsa demişti, İsrail oğulları elbette ben size (gönderilen) Allah’ın elçisiyim, Tevrattan elimde olanı doğrulayıcı ve benden sonra gelecek bir elçiyi müjdeleyiciyim, onun ismi Ahmed’dir, apaçık delillerle onlara geldiği zaman bu apaçık bir büyüdür dediler
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve Allah’ın üstüne yalan iftira atan kimseden daha zalim kim (olabilir?) ve o islama çağırıldığı halde ve Allah zalimler topluluğunu doğru yola iletmez
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Allah’ın nurunu ağızlarıyle söndürmek istiyorlar ve Allah nurunu tamamlayacaktır ve şayet kafirler hoşlanmasa da
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; O ki elçisini hidayetle ve hak din ile gönderdi, bütün dinlere onu üstün getirsin diye ve şayet müşrikler hoşlanmasa da
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler, size sizi acıklı azabdan kurtaracak bir ticaret göstereyim mi? 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Allah’a ve Elçisine inanırsınız ve Allah yolunda mallarınızla ve canlarınızla cihadedersiniz, eğer biliyor(lar) iseniz, sizin için en iyisi işte budur
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; sizin günahlarınızı bağışlasın ve sizi altlarından ırmaklar akan cennetlere ve güzel bahçeler içinde durulmağa değer konutlara koysun işte büyük başarı budur
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; seveceğiniz bir şey, Allahtan bir zafer ve yakın bir fetih daha var ve mü’minleri müjdele
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler, Allah’ın yardımcıları olun, nitekim Meryem oğlu Îsa havarilere Allah (yolunda) benim yardımcılarım kimdir? demişti havariler, Allah(yolun)un yardımcıların biziz dediler, İsrail oğullarından bir zümre inandı ve bir zümre inkar etti, biz de düşmanlarına karşı inanan(ları) kimseleri destekledik, onlar düşmanlarına üstün gelenlerden oldular&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Cuma</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Cuma-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-03T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Cuma-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;62-cuma-sûresi&quot;&gt;62. Cuma Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Göklerde ne varsa ve yerde ne varsa mukaddes padişah, aziz hakim Allah’ı tesbih etmektedir
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; O’nun ayetlerini onlara okuyan ve onları yücelten ve onlara Kitabı ve hikmeti öğreten, O ümmiler içinde kendilerinden olan bir elçi gönderendir, oysa onlar önceden açık bir sapıklık içinde idiler
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve kendilerine henüz katılmayan onlardan diğerlerine ve O azizdir, hakimdir
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Bu Allah’ın dilediği kimseye vereceği lutfudur ve Allah büyük lutuf sahibidir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Tevrat yükletilenlerin sonra da onu taşımayanların durumu, kitaplar taşıyan eşeğin durumu gibidir, Allah’ın ayetlerini yalanlayan kavmin durumu ne kötüdür ve Allah zalimler topluluğunu doğru yola iletmez
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; De ki, ey yahudi olanlar, eğer insanlardan başka olarak Allah’ın dostları yalnız sizsiniz sanıyorsanız, eğer samimi(ler) iseniz, ölümü temenni edin
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Ve ellerinin öne sürdükleri yüzünden asla temenni etmezler ve Allah zalimleri bilir
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; De ki, şüphesiz, sizin kendisinden kaçtığınız ölüm mutlaka sizi bulacaktır, sonra görünmeyeni ve görüneni bilen’e döndürüleceksiniz ve O size yapıyor(lar) olduğunuz şeyleri haber verecektir 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler, Cuma günü namaz için çağrıldığı(nız) zaman hemen Allah’ı anmağa koşun ve alışverişi bırakın, eğer bilirseniz bu sizin için daha hayırlıdır 
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Namazı kıldığınız zaman yeryüzüne dağılın ve Allah’ın lutfundan arayın ve Allah’ı çokça anın, umulur ki başarıya erersiniz
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Bir ticaret veya eğlence gördükleri zaman dağılıp ona giderler ve seni ayakta bırakırlar, de ki, Allah’ın yanında bulunan, eğlenceden ve ticaretten hayırlıdır ve Allah rızık verenlerin en hayırlısıdır&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Munâfikûn</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Munafikun-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-02T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Munafikun-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;63-munâfikûn-sûresi&quot;&gt;63. Munâfikûn Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Münafıklar sana geldikleri zaman  muhakkak ki senin Allah’ın elçisi olduğuna tanıklık ederiz derler ve Allah bilir (ki) sen muhakkak onun elçisisin ve Allah münafıkların yalancılıklarına şüphesiz tanıklık eder.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Yeminlerini kalkan yaptılar, Allah’ın yolundan engel oldular, elbette onların yapmış oldukları şeyler ne kötüdür, 
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; bu onların inanmaları sonra da inkar etmeleri sebebiyledir, bu yüzden kalblerinin üzeri mühürlendi, artık onlar anlamazlar,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve onları gördüğün zaman cisimleri hoşuna gider ve eğer konuşsalar sözlerini dinlersin, onlar dayatılmış odunlar gibidirler, her bağırtıyı kendi aleyhlerinde sanırlar, onlar düşmandır, onlardan sakın, Allah onları kahretsin, nasıl da? döndürülüyorlar,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve onlara gelin, Allah’ın Elçisi sizin için mağfiret dilesin dendiği zaman başlarını çevirirler ve onları, yüz çevirdiklerini görürsün ve onlar büyüklük taslarlar,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; onlar için mağfiret dilesen de ya da onlar için mağfiret dilemesen de onlara eşittir, Allah onları asla bağışlamayacaktır, çünkü Allah yoldan çıkan topluluğu yola iletmez,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; onlar ki, Allah’ın Elçisinin yanında bulunanlara bir şey vermeyin, dağılıp gitsinler diyorlar, göklerin ve yerin hazineleri Allah’ındır fakat münafıklar anlamazlar,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; diyorlar ki, andolsun eğer Medine’ye dönersek üstün olan alçak olanı oradan mutlaka çıkaracaktır, üstünlük Allah’a ve Elçisine mahsustur ve, ve mü’minlere fakat münafıklar bilmezler.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler sizi Allah’ı anmaktan mallarınız ve ne de çocuklarınız alıkoymasın ve kim bunu yaparsa, işte onlar ziyana uğrayanlardır.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Birinize ölüm gelmeden ve Rabbim keşke beni yakın bir süreye kadar erteleseydin, sadaka verseydim ve iyilerden olsaydım demeden önce size verdiğimiz rızıktan sadaka verin.
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Ve Allah hiçbir canı süresi geldiğinde asla ertelemez ve Allah yaptıklarınız şeyleri haber alandır.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tegâbun</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Tegabun-Suresi/"/>
   <updated>2017-07-01T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Tegabun-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;64-tegâbun-sûresi&quot;&gt;64. Tegâbun Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Göklerde bulunanlar ve yerde bulunanlar Allah’ı tesbih etmektedir, mülk O’nundur ve hamd O’nundur ve O her şey üzerine kadirdir.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Sizi yaratan O’dur, kiminiz mü’min ve kiminiz kafirdir ve Allah yaptıklarınız şeyleri görmektedir.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Hak (hikmet) ile gökleri ve yeri yarattı ve sizi biçimlendirdi, biçimlerinizi güzel yaptı ve dönüş O’nadır.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Göklerde ve yerde bulunanları bilir ve gizlediğiniz şeyleri  ve açığa vurduğunuz şeyleri bilir ve Allah göğüslerin özünü bilendir.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Daha önceden inkar etmiş olanların haberi size gelmedi mi? İşlerinin vebalini taddılar ve onlar için acı bir azab vardır.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Bu sebepledir ki, elçileri açık deliller getirirlerdi, fakat onlar dediler, bir insan mı? bize yol gösterecek ve inkar ettiler ve yüz çevirdiler, Allah da muhtaç olmadığını gösterdi ve Allah zengindir, övülmüştür.
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; inkar eden(ler) kimseler kesinlikle diriltilmeyeceklerini sandılar, de ki, hayır, Rabbim hakkı için mutlaka diriltileceksiniz sonra size yaptıklarınız şeyler haber verilecektir ve bu Allah’a göre kolaydır.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Allah’a ve Elçisine ve indirdiğimiz nura artık inanın ve Allah yaptıklarınız şeyleri haber almaktadır
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Toplanma günü için sizi topladığı gün, işte o aldanma günüdür ve Allah’a kim inanırsa ve yararlı iş yaparsa onun kötülüklerini örter ve onu altlarından ırmaklar akan cennetlere sokar, orada ebedi kalırlar işte büyük başarı budur.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Ve inkar eden(ler) kimseler ve ayetlerimizi yalanlayanlar işte onlar ateş halkıdır orada sürekli kalacaklardır, orası ne kötü gidilecek yerdir. 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Allah’ın izni dışında hiçbir musibet isabet etmez ve Allah’a kim inanırsa onun kalbini doğruya iletir ve Allah her şeyi bilendir.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; O halde Allah’a ita’at edin ve Elçiye ita’at edin, eğer dönerseniz şüphesiz Elçimize düşen açıkça duyurmaktır.
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Allah (ki) O’ndan başka tanrı yoktur ve mü’minler Allah’a dayansınlar.
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler şüphesiz eşlerinizden ve çocuklarınızdan (bazıları) size düşmandır, onlardan sakının ama affederseniz ve hoşgörürseniz ve bağışlarsanız muhakkak ki Allah (da) bağışlayandır, esirgeyendir.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Elbette mallarınız ve evladlarınız bir imtihandır, Allah ise, büyük ödül O’nun yanındadır.
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Öyle ise Allah’tan gücünüz yettiği kadar korkun ve dinleyin ve ita’at edin ve kendiniz için en hayırlı olanı infak edin ve kim nefsinin cimriliğinden korunursa, işte onlar başarıya erenlerdir.
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Eğer Allah’a güzel bir borçla borç verirseniz, sizin için onu kat kat yapar ve sizi bağışlar, Allah karşılık verendir, halimdir,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; görünmeyeni ve görüneni bilendir, azizdir, hakimdir.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tâlak</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Talak-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-30T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Talak-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;65-tâlak-sûresi&quot;&gt;65. Tâlak Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ey peygamber kadınları boşa(mak iste)diğiniz zaman, onları iddetleri içinde boşayın ve iddeti sayın ve Rabbiniz Allah’tan korkun, onları evlerinden çıkarmayın ve kendileri de çıkmasınlar, ancak bir edepsizlikle gelmeleri başkadır, apaçık bunlar Allah’ın sınırlarıdır ve kim Allah’ın sınırlarını geçerse kendisine gerçekten yazık etmiştir, bilmezsin, belki Allah sonra, bundan yeni bir iş ortaya çıkarır.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Sürelerinin sonuna vardıkları zaman onları güzelce (yanınızda)  tutun yahut onlardan güzellikle ayrılın ve içinizden adalet sahibi iki kişiyi şahid tutun ve Allah için şahidliği yapın, Allah’a ve ahiret gününe inanan kimseye onunla öğütlenen işte budur ve Allah’dan kim sakınırsa, ona bir çıkış yaratır,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve onu ummadığı yerden rızıklandırır ve Allah’a kim dayanırsa, O ona yeter, şüphesiz Allah elbette buyruğunu yerine getirendir, Allah herşey için bir ölçü koymuştur.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Ve onlar, kadınlarınızdan adetten kesilenler, eğer şüphe ederseniz, onların bekleme süresi üç aydır ve olanlar da, henüz adet görmeyenler ve olanların gebe süresi, yüklerini doğumlarına kadardır ve Allah’tan kim korkarsa ona işinde bir kolaylık yaratır
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Allah’ın bu size indirdiği buyruğudur ve Allah’tan kim korkarsa onun kötülüklerini örter ve onun mükafatını büyütür.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Gücünüz ölçüsünde oturduğunuz yerde onları oturtun ve onları sıkıntıya sokmak için onlara zarar vermeyin ve şayet onlar gebe iseler yüklerini bırakıncaya kadar onların geçimini sağlayın, eğer sizin için(çocuğunuzu) emzirirlerse onlara ücretlerini verin ve güzellikle konuşup aranızda anlaşın eğer güçlük çekerseniz o zaman onu başka biri  emzirecektir.
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Genişliğine göre geniş imkana sahip (olan) nafaka versin ve rızkı aleyhine kısıtlı olan kimse Allah’ın kendisine verdiği şeyden versin, Allah bir kişiye verdiğinden başkasıyla sorumlu tutmaz, Allah sonra, bir güçlükten bir kolaylık yaratacaktır
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Rabbinin ve elçilerinin buyruğuna kentlerden nicesi baş kaldırdı, biz de onu çetin bir hesabla hesaba çektik ve ona korkunç bir azabla azabettik,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; işinin vebalini taddı ve işinin sonucu bir ziyan idi. 
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Allah onlara şiddetli bir azab hazırlamıştır, o halde inanmış olan sağduyu	sahipleri Allah’tan korkun, andolsun, Allah size bir uyarı indirdi.
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Allah’ın ayetlerini size açık açık okuyan bir elçi (gönderdi), inanan(ları) kimseleri ve yararlı işler  yapanları karanlıklardan aydınlığa çıkarsın diye ve kim Allah’a inanır ve yararlı iş yaparsa onu içinde ebedi kalacakları altlarından ırmaklar akan cennetlere sokar, Allah ona rızık olarak gerçekten en güzeli vermiştir.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Allah O’dur ki, yedi göğü ve yerden onların benzerini yarattı, bunlar arasında buyruğu iner, şüphesiz Allah’ın her şey üzerine kadir olduğunu ve şüphesiz Allah’ın her şeyi bilgice muhakkak kuşatmış bulunduğunu bilesiniz diye.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tahrîm</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Tahrim-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-29T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Tahrim-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;66-tahrîm-sûresi&quot;&gt;66. Tahrîm Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ey peygamber, Allah’ın sana helal kıldığı şeyi eşlerinin hatırını isteyerek niçin? haram kılıyorsun. Allah bağışlayadır, esirgeyendir.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Andolsun, Allah size yeminlerinizi çözmeyi meşru’ kılmıştır ve Allah sizin sahibinizdir ve O bilendir, hüküm ve hikmet sahibidir.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Ve hani peygamber, eşlerinden birine gizlice bir söz söylemişti, ne zaman ki onu (sözü) (eşi) haber verdi ve Allah ona (peypambere) onu muttali kıldı, onun bir kısmını bildirmişti ve bir kısmından da vazgeçmişti, ne zaman ki, bunu eşine haber verince (eşi) dedi bunu sana kim? söyledi, dedi ki, bana bilen, haber alan söyledi.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Eğer kalblerinizin sapmış olmasından dolayı Allah’a ikiniz tevbe ederseniz ve eğer ona karşı birbirinize arka olursanız, şüphesiz, Allah’tır O, onun koruyucusu ve Cibril’dir ve mü’minlerin iyileridir ve sonra melekler bundan ona arkadır.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Belki de, onun Rabbi, eğer o sizi boşarsa, inanan, gönülden ita’at eden, tevbe eden, ibadet eden, seyahat eden, (kendisini Allah’a) teslim eden, sizden daha hayırlı, dul ve bakire eşlerle onu değiştirir 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler, kendinizi ve ailenizi bir ateşten koruyun, onun yakıtı ise, insanlardır ve taşlardır, onun başında Allah’ın kendilerine buyurduğu şeye karşı gelmeyen ve emredildikleri şeyi yapan gayet katı, şiddetli melekler vardır.
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Ey inkar eden(ler) kimseler, bugün özür dilemeyin çünkü ancak siz yapıyor(lar) olduğunuz şeylerle cezalandırılıyorsunuz.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Ey inanan(lar) kimseler, Allah’a yürekten tevbe ile tevbe edin, umulur ki, Rabbiniz sizden kötülüklerinizi örter, sizi altlarından ırmaklar akan cennetlere sokar, Allah’ın peygamberi ve onunla beraber inanmış olanları utandırmayacağı günde onların nuru önlerinden,  önlerinden ve sağ yanlarından koşar, derler ki, Rabbimiz bize nurumuzu tamamla ve bizi bağışla doğrusu senin her şey üzerine gücün yeter.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Ey O! Peygamber kafirlerle ve münafıklarla cihad et ve onlara karşı katı davran, onların varacağı yer cehennemdir, ne kötü varılacak yerdir.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Allah inkar eden(ler) kimseler için, misal ile anlattı, Nuh’un karısını ve Lut’un karısını bu ikisi salih kullarımızdan iki kulun (nikahı) altında idiler fakat ihanet ettiler, (kocaları) Allahtan(hiçbir) şeyi onlardan savamadı ve haydi girenlerle beraber ateşe girin denildi. 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Ve Allah inananlar hakkında misal ile Fir’avn’ın karısını anlattı, Rabbim bana katında cennetin içinde bir ev yap demişti hani ve  Fir’avndan ve onun (kötü) işinden beni kurtar ve zalimler topluluğundan beni kurtar.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Ve İmran’ın kızı Meryem’i, O ırzını korumuştu, biz de ona ruhumuzdan üflemiştik ve Rabbinin kelimelerini ve Kitaplarını doğrulamıştı ve gönülden ita’at edenlerden olmuştu.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Mulk</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Mulk-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-28T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Mulk-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;67-mulk-sûresi&quot;&gt;67. Mulk Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Elinde bulunan mülk ne mübarektir ve O’nun her şey üzerine gücü yeter,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; O ki, hanginizin daha güzel iş yapacağınızı, sizi denemek için ölümü ve hayatı yarattı ve O üstündür, bağışlayandır,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ki O, tabaka tabaka yedi göğü yarattı, Rahman’ın yaratmasında hiçbir aykırılık, uygunsuzluk görmezsin, gözü(nü) döndür de (bak) hiçbir bozukluk görüyor musun?
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Sonra gözü(nü) iki kez daha döndür (bak), ve o göz umudu keserek sana hor ve bitkin döner
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz göğü en yakın lambalarla donattık ve onları şeytanlar için taşlamalar yaptık ve onlara çılgın ateş azabı hazırladık.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Cehennem azabı Rablerini inkar edenler için vardır ve ne kötü gidilecek sonuçtur,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; oraya atıldıkları zaman o kaynıyor ve onun homurtusunu işitirler, 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; topluluk onun içine atıldıkça her biri öfkeden neredeyse çatlayacak, onlara onun bekçileri sordu(lar), size bir uyarıcı gelmedi mi?
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Evet dediler, andolsun bize uyarıcı geldi ama biz yalanladık ve dedik ki, Allah hiçbir şey indirmedi, hayır, siz ancak büyük bir sapıklık içindesiniz,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve dediler ki, eğer biz söz dinleseydik yahut düşünseydik, çılgın ateşin halkı arasında bulunmazdık,
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; günahlarını itiraf ettiler, çılgın ateş halkı uzak olsun.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Görmedikleri halde Rablerine saygılı olan(lar) kimseler, şüphesiz bağış(lama) ve büyük mükafat onlar için vardır.
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Sözünüzü gizleyin yahut onu açığa vurun çünkü O, göğüslerin özünü bilir,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; yaratan kimse bilmez mi? ve O latiftir, haber alandır.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; O, size yeri, boynu eğik yapandır haydi yürüyün onun omuzlarında (yeryüzünde) ve O’nun rızkından yeyin ve dönüş O’nadır.
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Gökte olanın sizi yere batırmayacağından emin misiniz? O zaman o (yer) birden sallanır,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; yoksa siz gökte olanın üzerine taş yağdıran (bir fırtına) göndermeyeceğinden emin misiniz? Tehdidim nasıldır bileceksiniz
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve andolsun, onlardan önceki kimseler yalanladılar ama benim inkarım nasıl? oldu. 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Üstlerinde sıra sıra açıp yumarak uçan kuşları görmüyorlar mı? Rahman’dan başkası onları (havada) tutmuyor, doğrusu O her şeyi görmektedir,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; yahut Rahman’nın dışında size yardım edecek, o sizin askeriniz olan şu kimdir? Hayır, kafirler ancak derin bir gaflet ve aldanma içindedirler,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; yahut eğer O rızkını tutacak olursa size rızık verecek olan o kimdir? Doğrusu onlar azgınlık ve nefret içinde direnmektedirler.
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; Yüzüstü kapanarak yürüyen kimse mi? doğru gider yoksa dosdoğru yol üzerinde düzgün yürüyen kimse mi?
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; de ki, sizi yaratan ve size işitme (duyusu) ve gözler ve gönüller veren O’dur, ne kadar az şükrediyorsunuz,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; de ki, yerde sizi üreten O’dur ve O’na, huzuruna toplanacaksınız
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve diyorlar, eğer doğru (söylüyor) iseniz bu tehdid (ettiğiniz azab) ne zaman? 
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; de ki, şüphesiz bilgi Allah’ın yanındadır ve ancak ben apaçık bir uyarıcıyım,
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ne zaman ki, onu yakından görünce inkar eden(lerin) yüzleri kötüleşti ve onu çağırıyor(lar) olduğunuz şey işte budur dendi ,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; de ki, baksanıza eğer Allah beni ve benimle beraber olanları öldürse yahut bize acısa da, acıklı azabdan kafirleri kim? kurtarabilir,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; de ki, O çok merhametlidir, O’na inanmışşızdır ve O’na dayanmışızdır, O apaçık bir sapıklık içinde olan kimdir yakında bileceksiniz,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; de ki baksanıza eğer suyunuz çekilmiş olsa kim size akar bir su  getirebilir?&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Kalem</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Kalem-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-27T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Kalem-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;68-kalem-sûresi&quot;&gt;68. Kalem Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Nun, kaleme andolsun ve yazdıklarına.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Sen, Rabb’inin ni’metiyle cinlenmiş (deli) değilsin,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz senin için kesintisi olmayan bir mükafat  vardır,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz sen büyük bir ahlak üzerindesin,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; göreceksin, onlar da görecekler
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; hanginiz fitnelenmiştir.
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, Rabbin O’dur en iyi bilen, kim(ler) kendi yolundan  sapmıştır ve doğru yoldadır, en iyi bilen O’dur, 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; öyleyse yalanlayanlara ita’at etme,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; istediler ki, keşke sen yağcılık yapasın, onlar da yağcılık yapsınlar,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve aşağılık, yemin edip duran, hiçbirine ita’at etme, 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; kötüleyip duran, söz götürüp getiren, 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; hayra engel olan saldırgan günahkar,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; kaba, bundan sonra da kötülükle damgalı,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; mal sahibi olmuş diye ve oğullar, 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; kendisine ayetlerimiz okunduğu zaman der, eskilerin masallarıdır,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; biz onu, burnunun üzerini damgalayacağız.	
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Elbette biz, bahçe sahiplerine bela verdiğimiz gibi bunlara da bela verdik, hani onlar sabah olunca bahçeyi mutlaka devşireceklerine yemin etmişlerdi,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve istisna da etmiyorlardı,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; fakat Rabbinden dolaşıcı bir bela onu sardı ve onlar uyurlarken,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; (bahçe) simsiyah kesiliverdi,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; sabahleyin birbirlerine seslendiler,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; eğer devşirecekseniz, ekininize erkenden gidin diye,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; derken yürüdüler ve onlar fısıldaşıyorlardı,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; hiçbir yoksul bugün yanınıza sakın sokulmasın diye,
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve engellemeye güçleri yettiği halde erkenden gittiler,
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; fakat bahçeyi görünce, elbette biz dediler, biz (yolu) şaşırdık, 
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; hayır, biz mahrum bırakıldık,	
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; orta yol üzere olanları dedi, size ben demedim mi? Tesbih etmeniz gerekmez miydi?
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; Rabbimizi tesbih ederiz dediler, doğrusu biz zulmedenlermişiz,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; bir kısmı dönüp diğerini kınamağa başladılar,
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; yazık bize dediler, elbette biz azgınlarmışız,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; belki Rabbimiz bize onun yerine ondan daha iyisini verir, elbette biz Rabbimizi arzulayanlarız.
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; İşte azab böyledir ve ahiret azabı ise daha büyüktür keşke bilseler idi.
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, Rableri katında ni’met bahçeleri muttakiler için vardır.
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; Biz müslümanları suçlular gibi yapar mıyız?
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; Neyiniz var? Nasıl hüküm veriyorsunuz,
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; yoksa sizin bir Kitabınız var mı? Onda (mı?) okuyorsunuz.
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, sizin için istediğiniz her şey onda var,
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; yoksa sizin, üzerimizde kıyamet gününe kadar sürecek andlarınız mı var? Şüphesiz ne hükmederseniz sizindir,
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; sor onlara, onların hangisi? buna kefildir,
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; yoksa kendilerinin ortakları mı var? O halde eğer doğrulardan iseler ortaklarını çağırsınlar, 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; bacakların açılacağı, sıvanacağı ve secdeye da’vet edilecekleri gün, güçleri yetmez,
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; onları, korkuyla gözleri bir zillet kaplar halbuki onlar sağlam iken secdeye da’vet edilirlerdi,
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; bu sözü yalanlayan kimseyi bana bırak, onları derece derece bilmedikleri yerden yaklaştıracağız,
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; onlara mühlet veriyorum, doğrusu benim tuzağım sağlamdır,
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; yoksa sen onlardan bir ücret (mi?) istiyorsun (da) borçtan (dolayı) ağır bir yük altındadırlar,
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; yoksa gayb yanlarında (mıdır?) Onlar yazıyorlar.
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; Rabbinin hükmüne sen sabret ve balık sahibi gibi (Yunus) olma ve o sıkıntıdan yutkunarak hani seslenmişti,
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; eğer Rabbinden bir ni’metin ona yetişmesi olmasaydı ve o  kınanarak çıplak bir yere, elbette atılırdı,
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; Rabbi onun du’asını kabul etti ve onu salihlerden yaptı.
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; Ve inkar eden(ler) kimseler Zikr(Kur’an)’ı işittikleri zaman neredeyse seni gözleriyle devireceklerdi ve şüphesiz O mecnundur diyorlardı,
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; halbuki o alemler için uyarıdan başka bir şey değildir.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Hâkka</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Hakka-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-26T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Hakka-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;69-hâkka-sûresi&quot;&gt;69. Hâkka Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Gerçekleşen,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; gerçekleşen nedir?
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; gerçekleşenin ne olduğunu nerden? bileceksin.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Semud ve ’Ad, başa çarpan olayı yalanladılar,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; bu yüzden Semud, azgın bir vak’a ile helak edildiler,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve Ad (kavmi ise) uğultulu azgın bir kasırga ile
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; onu onların üzerine ardı ardına yedi gece ve sekiz gün saldı, o kavmi orada serilmiş görürsün, sanki onlar içi boş hurma kütükleridir,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; onlardan geri kalan hiç görüyor musun?
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Ve Fir’avn ve ondan önceki kimseler ve altüst olmuş kentler hatalı iş ile geldiler,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Rablerinin elçisine karşı geldiler, O da onları şiddeti gittikçe artan bir yakalayışla yakaladı.
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Elbette biz su(lar) kabarınca akıp gidende (gemi) sizi taşıdık,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; onu size bir ibret yapalım ve belleyen kulak(lar) onu bellesin diye.
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Sur’a bir tek üfleme üflendiği zaman,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; arz ve dağlar yerlerinden kaldırıldığı, bir tek çarpma ile çarpıştırıldığı,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; işte o gün olacak olan vuku bulur,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; gök yarılmıştır, o, o gün zayıftır,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve o gün sekiz (melek)  Rabbinin tahtını üstlerinde taşır ve melekler de onun kenarlarındadır,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; o gün arz olunursunuz, sizden hiçbir giz gizli kalmaz,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; o zaman Kitabı sağından verilen kimse der ki, alın Kitabımı okuyun,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; süphesiz ben, benim hesabımla, elbette karşılaşacağımı sezmiştim, 
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; artık o memmun eden bir yaşam içindedir,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; yüksek bir bahçede,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; meyveleri aşağıya sarkmış,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; geçmiş günlerde yaptığınız işlerden ötürü afiyetle yeyin ve için.
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; O zaman Kitabı sol tarafından verilen kimse der ki, Kitabım keşke verilmeseydi,
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ve hesabım nedir, hiç bilmeseydim,
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; işimi bitirmiş ey olsaydı,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; bana malım hiçbir yarar sağlamadı,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; gücüm (saltanatım) benden yok olup gitti.
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; Tutun onu, onu bağlayın,
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; sonra onu cehenneme sallayın ,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; sonra onu uzunluğu yetmiş arşın zincire vurun ,
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; çünkü o büyük Allah’a inanmıyor idi,
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve yoksulu doyurmaya ön ayak olmuyurdu,
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; bugün burada onun için candan bir dost  yoktur,
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ve irinden başka yiyecek yoktur,
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; hata işleyenlerde başkası onu yemez.
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; Hayır, gördükleriniz şeylere yemin ederim,
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ve görmedikleriniz şeylere. 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; Şüphesiz o, elbette değerli bir elçinin sözüdür,
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ve O, bir şa’irin sözü değildir, ne de az inanıyorsunuz
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ve bir kahinin sözü değildir, ne de az düşünüyorsunuz.
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; Alemlerin Rabbi tarafından indirilmiştir,
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; ve eğer bazı laflar uydurup bize iftira etseydi,
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; elbette onun sağını alırdık,
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; sonra onun can damarını keserdik,
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ondan, sizden hiçbir kimse engel olamazdı.
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; Şüphesiz O muttakiler için bir öğüttür.
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; Ve elbette biz, içinizdeki yalanlayıcıları biliyoruz, elbette muhakkak,
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; doğrusu o, kafirler için elbette hasrettir,
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz O, muhakkak kesin gerçektir,
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; öyleyse ulu Rabb’inin adını tesbih et.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Meâric</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Mearic-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-25T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Mearic-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;70-meâric-sûresi&quot;&gt;70. Meâric Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Bir soran, vuku bulacak azabı sordu.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Kafirler için onu def edecek yoktur.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Allah’tan yüksek makamların sahibi,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; melekler ve ruh, O’na, miktarı elli bin yıl olan bir gün içinde  çıkar.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Şimdi sen güzel bir sabırla sabret, 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; onlar onu uzak görüyor(lar),
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; biz ise onu yakın görüyoruz.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; O gün gök erimiş maden gibi olur,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve renkli yün gibi dağlar olur,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve dost dostun halini sormaz,
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; o günün azabından(kurtarmak için), suçlu olan ister, keşke fidye versin, oğullarını birbirlerine gösterilirler, 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve eşini ve kardeşini,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve kendisini barındıran tüm ailesini,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve yeryüzünde bulunanları, hepsini sonra kendisini kurtarsın.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Hayır, şüphesiz O alevlenen bir ateştir,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; derileri kavurur soyar,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; sırtını dönen kimseyi ve yüz çevireni çağırır,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; toplayıp biriktireni.
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Doğrusu insan hırslı (ve huysuz) yaratılmıştır,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; kötülük kendisine dokunduğu zaman sızlanır,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; hayır dokunduğu zaman, eli sıkıdır,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ancak namaz kılanlar bunun dışındadır,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ki onlar namazlarında daimdirler,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve onların mallarında belli bir hak (hisse) vardır
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; isteyenler için ve mahrumlar için,
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ve ceza gününü tasdik ederler,
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve onlar Rabb’lerinin azabından korkarlar,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; çünkü Rabb’lerinin azabına güven olmaz,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ve onlar ırzlarını korurlar,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; eşleri dışındadır ya da ellerinin altında bulunanlar, şüphesiz onlar kınanmazlar,
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ama kim bundan ötesini ararsa işte onlar (sınırı) aşanlardır,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve onlar emanetlerini ve ahidlerini gözetirler,
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve onlar şahidliklerini yaparlar,
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve onlar namazlarını korurlar,
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; işte onlar cennetlerde ağırlanırlar.
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; İnkar eden(lere) kimselere ne oluyor? Sana doğru koşuyorlar,
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; sağdan ve soldan ayrı ayrı gruplar halinde,
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; onlardan her biri, ni’met cennetine sokulacağını umuyor mu?
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; Hayır, elbette biz, bildikleri şeyden onları yarattık.
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; Hayır, doğuların ve batıların Rabb’ine yemin ederim ki elbette bizim gücümüz yeter,
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; onları kendilerinden daha hayırlısıyla değiştirmeğe ve biz, önüne geçilecek değil(iz). 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; Kendilerine va’dedilen günlerine kavuşuncaya kadar onları bırak  dalsınlar ve oynasınlar. 
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; O gün kabirlerden hızlı hızlı çıkarlar, Onlar, dikilenlere (putlara) koşuyorlar, gibidirler.
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; Onları, korkulu gözleri, alçaklık bürümüş, işte onlara va’dedilmiş olan gün budur.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nûh</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Nuh-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-24T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Nuh-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;71-nûh-sûresi&quot;&gt;71. Nûh Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Elbette biz onlara acıklı bir azab gelmeden önce kavmini uyar diye, Nuh’u kavmine gönderdik.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Ey kavmim dedi, şüphesiz ben sizin için açık bir uyarıcıyım,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ki Allah’a kulluk edin ve O’ndan korkun ve bana da ita’at edin,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; günahlarınızdan bir kısmını sizin için bağışlasın ve belli bir süreye kadar sizi ertelesin zira Allah’ın süresi geldiği zaman ertelenmez, keşke bilenlerden olsaydınız.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Rabbim dedi, şüphesiz ben gece ve gündüz kavmimi da’vet ettim,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; fakat benim da’vetim, onların kaçışlarından başka bir şey artırmadı,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve elbette ben, her nezaman onları bağışlaman için onları da’vet ettimse, parmaklarını kulaklarına koydular ve örtülerini başlarına çektiler ve direttiler ve kibirle böbürlendiler,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; sonra elbette ben, onları açıkça da’vet ettim,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; sonra şüphesiz ben, onlara açıktan söyledim ve sır olarak onlara  gizli söyledim,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; dedim ki Rabbinizden mağfiret dileyin çünkü O çok bağışlayandır,
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; gökten üzerinize bol yağmur göndersin,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve size mallarla ve oğullarla yardım etsin ve size bahçeler versin ve size ırmaklar versin. 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Ne? oluyor size, Allah için saygı ummuyorsunuz,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; oysa O sizi aşama aşama yarattı.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Tabaka tabaka yedi göğü, Allah nasıl yarattı görmediniz mi? 
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Ve Ay’ı bunların içinde nur yaptı ve güneşi bir lamba yaptı.
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Ve Allah, bir bitki olarak yerden sizi bitirdi,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; sonra oraya geri çevirecektir ve tekrar mükemmel çıkarışla çıkaracaktır,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Ve Allah sizin için yeri bir sergi yaptı,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ondaki geniş geniş yollarda gidesiniz diye.
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; Nuh dedi, Rabbim elbette onlar bana karşı geldiler ve ziyan dışında, malı ve çocuğu artırmayan bir adama uydular, 
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve büyük büyük tuzaklarla tuzaklar kurdular,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ve dediler ki tanrılarınızı bırakmayın ve Vedd’i bırakmayın ve ne de Suva’ı ve ne de ve Yeğus’u ve Ye’uk’u ve Nesr’i,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve andolsun çoklarını yoldan çıkardılar ve sen (de) o zalimlere şaşkınlıktan başka bir şey artırma,
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; hatalarından dolayı boğuldular, ateşe sokuldular ve kendilerine  Allah’tan başka yardımcılar bulamadılar,
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ve Nuh dedi ki Rabbim yeryüzünde kafirlerden tek kişi bırakma,
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; çünkü eğer sen onları bırakırsan, kullarını şaşırtırlar ve  inkarcı ahlaksız (olandan) başkasını doğurmazlar,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; Rabbim bağışla beni ve babamı-anamı ve inanarak evime giren kimseyi ve inanan erkekleri ve inanan kadınları ve zalimlerin helaki dışında bir şeyi artırma.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Cinn</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Cinn-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-23T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Cinn-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;72-cinn-sûresi&quot;&gt;72. Cinn Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; De ki, cin(ler)den bir topluluğun gerçekten (Kur’an) dinledikleri bana vahyolundu ve dedikleri, şüphesiz biz harikulade güzel bir Kur’an dinledik
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; doğru yola iletiyor ve ona inandık, artık hiç kimseyi, Rabb’imize ortak koşmayacağız
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; doğrusu O, Rabbimizin şanı, yücedir, O, eş ve ne de çocuk edinmemiştir
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Gerçek şu ki, bizim beyinsiz, Allah hakkında saçma şeyler söylüyor idi
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve elbette biz, insanların ve cinlerin Allah’a karşı asla yalan söylemeyeceklerini sanmıştık
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve doğrusu insanlardan (bazı) erkekler idi, cinlerden bazı erkeklere sığınırlardı ve onların şımarıklığını artırırlardı
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve onlar da sizin sandığınız gibi Allah’ın asla hiç kimseyi  diriltmeyeceğini sanmışlardı
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Ve elbette biz göğe dokunduk ve onu kuvvetli bekçilerle ve ışınlarla doldurulmuş bulduk 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve elbette biz onun dinlemeğe mahsus oturma yerlerinde oturur idik şimdi artık kim dinlemek istese kendisini gözetleyen bir ışın bulur
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve elbette biz bilmiyoruz, yeryüzünde olanlara kötülük mü istendi yoksa Rabb’leri onları doğruya iletmek (mi?) diledi
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Bize gelince bizden iyiler (de) vardır ve bizden bundan başkası (da) vardır, biz çeşitli yollardayız
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Biz Allah’ı yeryüzünde asla aciz bırakamayacağımızı ve O’nu  kaçmakla asla aciz bırakamayacağımızı anladık
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Biz ne zaman ki, yol gösteren (Kur’an)ı işitince, ona inandık, artık kim Rabb’ine inanırsa eksik verilmesinden korkmaz ve ne de kötülük edilmesinden
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; Ve elbette biz, bizden müslümanlar vardır ve bizden doğru yoldan sapanlar vardır, artık kimler müslüman olursa işte onlar doğru yolu aramışlardır
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Hak yoldan sapanlar ise cehenneme odun olmuşlardır.
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Ve şayet yolda doğru gitselerdi onları bol su ile sulardık
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; onları onunla sınayalım diye ve kim Rabb’ini anmaktan yüz çevirirse onu alt eden bir azaba sokar
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; Ve şüphesiz mescidler Allah’a mahsustur, artık Allah ile beraber hiç kimseye yalvarmayın
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Ve şüphesiz ne zaman ki, Allah’ın kulu kalktığında, O’na yalvarınca, nerdeyse onun üzerine keçe gibi birbirlerine geçecek oluyorlardı
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; De ki ancak ben Rabbime yalvarırım ve hiç kimseyi O’na ortak koşmam
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; De ki elbette ben, size zarar ve ne de akıl(vermeye) sahip değilim
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; De ki elbette beni hiç kimse Allah’tan kurtaramaz ve asla ondan başka sığınacak kimse bulamam
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; Sadece (yapabileceğim), Allah’tan duyurmaktır ve O’nun elçiliğidir, artık kim Allah’a ve Elçisine baş kaldırırsa şüphesiz ona, içinde sürekli ebedi kalacağı cehennem ateşi vardır
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; Nihayet kendilerine va’dedilen şeyi gördükleri zaman, kimin yardım edeni daha zayıftır ve sayıca daha azdır bileceklerdir 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; De ki hayır bilmem, size söylenen şey yakın mıdır? yoksa Rabbim onun için uzun bir süre koyacak (mıdır?)
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; Gaybı bilendir, gizli bilgisini kimseye göstermez
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ancak elçiden razı olduğu kimseye (gösterir), çünkü O, önüne önüne ve arkasına gözetleyiciler sevk eder
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; elbette Rablerinin risaletini, duyurduklarını bilsin diye ve onlarda bulunan herşeyi kuşatmıştır ve her şeyi bir bir saymıştır&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Muzzemmil</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Muzzemmil-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-22T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Muzzemmil-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;73-muzzemmil-sûresi&quot;&gt;73. Muzzemmil Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ve ey örtüsüne bürünen,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; geceleyin, birazında yalnız kalk,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; onun yarısında, yahut bundan biraz eksilt,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; veya bunu artır ve ağır ağır Kur’an oku, 
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; doğrusu biz senin üzerine ağır bir söz bırakacağız,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; gerçekten gece kalkmak, o daha tesirlidir ve söz(ler) daha sağlamdır,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; çünkü senin gündüzde uzun süre uğraşacağın şeyler vardır,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve Rabbinin adını an ve O’na bütün gönlünle yönel,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; doğunun ve batının Rabbidir, O’ndan başka tanrı yoktur, yalnız O’nu vekil edin,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; onların dedikleri şeylere sabret ve güzel bir ayrılışla onlardan ayrıl,
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; beni yalnız bırak ve ni’met sahibi yalanlayıcıları ve onlara biraz mühlet ver,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; doğrusu bizim yanımızda bukağılar vardır ve cehennem,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve boğazı tırmalayan bir yiyecek ve acı veren bir azab,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; o gün yer ve dağlar sarsılır ve dağlar dağılan kum yığınları olur.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Doğrusu biz, Fir’avn’a bir elçi gönderdiğimiz gibi size, aleyhinize tanıklık edecek bir elçi gönderdik,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Fir’avn elçiye karşı geldi, biz de onu ağır bir yakalayışla yakaladık.
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Eğer inkar ederseniz çocukları ihtiyar yapan o günden peki nasıl? kendinizi kurtaracaksınız, 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; gök onun sebebiyle yarılır, O’nun va’di olmuştur, mutlaka yapılmıştır.
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Şüphesiz bu bir öğüttür, dileyen kimse Rabbine varan bir yol tutar.
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; Şüphesiz  gecenin üçte ikisinden daha azında ve yarısında senin kalktığını Rabb’in biliyor ve onun üçte birinde seninle beraber bulunanlardan bir topluluğun da ve Allah geceyi ve gündüzü takdir eder, sizin onu asla sayamayacağınızı bildi, bu yüzden sizi affetti, artık Kur’andan kolayınıza gelen şeyi okuyun, içinizden, hastalar ve yeryüzünde gezip Allah’ın lutfundan arayan başka kimseler ve Allah yolunda savaşan başka insanlar bulunacağını bilmiştir, onun için O’ndan kolayınıza gelen şeyi okuyun ve namazı kılın ve zekatı verin ve güzel bir borçla Allah’a borç verin ve hayırdan kendiniz için verdiklerinizi bulacaksınız, Allah katında o daha hayırlıdır ve mükafatça daha büyüktür ve Allah’tan mağfiret dileyin, şüphesiz Allah çok bağışlayandır, çok esirgeyendir.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Muddessir</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Muddessir-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-21T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Muddessir-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;74-muddessir-sûresi&quot;&gt;74. Muddessir Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ve Ey örtüsüne bürünen,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; kalk ve uyar,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve Rabbini tekbir et,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve elbiseni temizle,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve pislikten kaçın,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve verdiğini çok bularak başa kakma,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve Rabbin için sabret.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Sur’a (boruya) üflendiği zaman
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; işte o gün, çetin bir gündür,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; kafirler için kolay değildir
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; beni yalnız bırak ve tek olarak yarattığım adamı, 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve ona mal verdim, uzun boylu,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve göz önünde oğullar,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve kendisine bir döşeyişle döşedim,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; sonra daha da artırmamı hırsla ister.
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Hayır, çünkü o bizim ayetlerimize karşı, bir inatçı oldu,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; onu dimdik bir yokuşa sardıracağım,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; zira o düşündü, ölçtü biçti,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; kahrolası nasıl da ölçtü biçti
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; sonra kahrolası nasıl ölçtü biçti,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; sonra baktı,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; sonra surat astı, kaşlarını çattı,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; sonra arkasını döndü ve böbürlendi,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; sonra, bu rivayet edilip öğretilen bir büyü(den) başka bir şey değildir, dedi, 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; bu bir insan sözü(nden) başka bir şey değildir.
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; Onu Sekar’a sokacağım
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve sen nereden bileceksin? Sekar’ın ne olduğunu,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; geriye bir şey komaz ve ne de bırakmaz,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; insanı yakar kavurur,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; üzerinde  on(dokuz), (on)dokuz vardır.
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; Ve biz meleklerden başkasını cehennemin muhafızları yapmadık ve kalblerinde hastalık bulunan kimseler ve kafirler, bu misalle Allah demek ne? istedi desinler diye ve Kitap verilmiş olanlar ve inananlar kuşkulanmasınlar ve inananların imanı artsın diye ve kendilerine Kitap verilmiş olanlar iyice inansın diye inkar edenler için onların sayısını bir sınavdan başka bir şey yapmadık böylece Allah dilediği kimseyi şaşırtır ve dilediği kimseyi doğru yola iletir ve Rabbinin ordularını O’ndan başkası bilmez ve bu, insanlara bir uyarı(dan) başka bir şey değildir.
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; Hayır, Aya andolsun 
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve dönüp gitmekte olan geceye,
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve ağardığında sabaha.
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; Şüphesiz ki o büyüklerden biridir,
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; insanlar için uyarıcıdır,
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; sizden ileri gitmek veya geri kalmak dileyen kimseler için.
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; Her can kazandığıyle rehin alınmıştır,
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; yalnız sağın adamları hariçtir.
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; Cennetler içinde soruyorlar,
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; suçluların,
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; sizi yakıcı ateş içine sürükleyen nedir?
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; Dediler ki biz namaz kılanlardan olmadık,
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; ve yoksula yediren değildik,
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; ve biz boş şeylere dalanlar ile birlikte dalardık,
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; ve biz ceza gününü yalanlardık,
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; nihayet bize ölüm gelip çattı.
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; Artık onlara şefa’atçilerin şefa’ati fayda vermez.
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; Onlara ne oluyor ki? öğütten yüz çeviriyorlar.
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; Sanki onlar kaçan yaban eşekleri gibidir,
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; aslandan ürkmüş.
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; Hayır, onlardan her kişi kendisine açılan sahifeler verilmesini istiyor.
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; Hayır, bilakis onlar ahiretten korkmuyorlar.
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; Hayır, muhakkak o bir ikazdır.
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; Dileyen kimse onu düşünür, öğüt alır,
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; ve onlar, Allah dilemesi dışında öğüt almazlar, O’dur, ehli takva ve ehli mağfiret.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Kıyâme</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Kiyame-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-20T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Kiyame-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;75-kıyâme-sûresi&quot;&gt;75. Kıyâme Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Hayır, and içerim kıyamet gününe,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; yine hayır, and içerim daima kendini kınayan nefse,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; insan kendisinin kemiklerini bir araya toplamayacağımızı mı sanıyor?
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Evet onun parmak uçlarnı düzenlemeğe gücümüz yeter.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Fakat insan ilerisini (kıyameti) yalanlamak ister,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; sorup durur kıyamet günü nerede?
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Göz kamaştığı zaman,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve ay tutulduğu,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve güneş ve ay bir araya toplandığı.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; İnsan o gün der, kaçacak yer neresidir? 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Hayır sığınacak yer yoktur,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; o gün Rabbinin, varıp durulacak yer,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; o gün insanın yapıp öne sürdüğü ve geri bıraktığı şeyler haber verilir,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; doğrusu insan kendi nefsini görür,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve şayet ortaya özürler atsa (da).
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Onu okumak için, onu diline depretme,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; şüphesiz onu toplamak ve okumak bize düşer,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; O’nu okuduğumuz zaman, onun okunuşunu izle,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; sonra şüphesiz onu açıklamak bize düşer.
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; Hayır, bilakis siz çarçabuk geçeni seviyorsunuz,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve ahireti bırakıyorsunuz.
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; Yüzler vardır, o gün ışıl ışıl parlar,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; Rabbine bakar,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve yüzler vardır, o gün asıktır
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; kendisine, belini kıran(bela)nın yapılacağını anlar.
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; Hayır, ne zaman ki (can) köprücük kemiklerine dayanır,
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve denir, kim? efsun yapar,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ve bunun ayrılık zamanı olduğunu anlar,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ve bacak bacağa dolaşır,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; o gün sevk Rabbinedir.
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; Sadaka vermedi ve namaz da kılmadı,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; fakat yalanladı ve döndü,
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; sonra çalım satarak ailesine gitti,
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; yazık sana yazık,
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; yine yazık sana yazık.
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; İnsan başı boş bırakılacağını sanıyor mu?
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; Kendisi dökülen meniden bir nutfe (sperm) değil miydi?
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; Sonra alaka (embriyo) oldu ve yarattı ve düzenledi,
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ve ondan iki çifti, erkeği ve dişiyi var etti, 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; buna gücü yetecek değil mi?&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>İnsân</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Insan-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-19T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Insan-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;76-İnsân-sûresi&quot;&gt;76. İnsân Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; İnsanın üzerinden, anılan bir şey olmadığı, uzun devirden bir süre geçmedi mi?
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Doğrusu biz, insanı karışık bir nutfeden, imtihan etmek için yarattık ve onu işitici, görücü yaptık. 
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Elbette biz, ona yolu gösterdik, ya şükreder veya nankör olur.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Elbette biz, kafirler için zincirler ve demir halkalar ve alevli bir ateş hazırlamışızdır.	
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Şüphesiz iyiler, karışımı kâfûr olan bir kadehten içerler,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Allah’ın kulları ondan bir kaynak içerler, fışkırtarak akıtırlar,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; adaklarını yerine getirirler ve salgın şerri olan, bir günden korkarlar, 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve sevdikleri yoksula ve yetime ve esire yemeği yedirirler,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Allah rızası için biz size yediriyoruz, sizden bir karşılık, ne de teşekkür beklemiyoruz,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; çünkü biz çok katı, suratsız bir günde Rabbimizden korkarız.
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Allah onları o günün şerrinden korumuştur ve onlara parlaklık ve sevinç vermiştir, 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; onların ödülleri sabrettiklerinden dolayı cennettir ve ipektir,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; orada divanlar üzerinde yaslanırlar, orada (yakıcı) güneş ve ne de dondurucu soğuk görmezler,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve onun gölgeleri üzerlerine yaklaşmıştır ve aşağı eğdirilerek, meyvaları eğdirilmiştir, 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve gümüşten kaplar ve billur olan kupalar yanlarında dolaştırılır, 
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; gümüşten billurlar ki istedikleri ölçüde onları takdir etmişlerdir,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve orada karışımı zencefil olan kadehten onlara içirilir, 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; orada bir çeşme, adına Selsebil denir,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ölümsüz gençler çevrelerinde dolaşır, onları görsen kendilerini saçılmış inci sanırsın, 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve sonra baktığın zaman bir ni’met görürsün ve bir büyük mülk,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; üstlerinde yeşil ince ipekten ve kalın ipekten giysiler vardır 
 ve gümüşten bilezikler takınmışlardır ve Rableri onlara tertemiz bir içki içirmiştir,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; şüphesiz bu sizin ödülünüz oldu ve çalışmanız, teşekküre layık  olmuştur. 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; Muhakkak Biziz, sana Kur’an’ı parça parça biz indirdik,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; o halde Rabb’inin hükmüne sabret ve onlardan, günahkara yahut inkarcıya ita’at etme, 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve sabah ve akşam Rabbinin adını an, 
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; gecenin bir bölümünde O’na secde et ve geceleyin uzun zaman O’nu tesbih eyle. 
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; Şüphesiz bunlar çabuk geçeni (dünyayı) seviyorlar ve ötelerindeki ağır bir günü bırakıyorlar,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; Onları, biz yarattık ve yapılarını sıkıca bağladık ve dilediğimiz zaman, tam bir değişiklikle, onların benzerleriyle değiştiririz.
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; Şüphesiz bu bir öğüttür, dileyen kimse Rabbine varan yolu tutar, 
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ve Allah’ın dilemesi dışında siz dileyemezsiniz, şüphesiz Allah bilendir, hüküm ve hikmet sahibidir, 
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; dilediği kimseyi rahmetine sokar ve zalimler, onlar için acıklı bir azab hazırlamıştır&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Murselât</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Murselat-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-18T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Murselat-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;77-murselât-sûresi&quot;&gt;77. Murselât Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Andolsun birbiri ardınca gönderilenlere, 
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; esip savuranlara,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve yaydıkça yayanlara,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve ayırdıkça ayıranlara,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve öğüt bırakanlara,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; özür yahut uyarı,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ki mutlaka, size va’dedilen elbette olacaktır.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Yıldızların silindiği zaman,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve gök yarıldığı zaman,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve dağlar ufalanıp savrulduğu zaman, 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve elçilere vakit belirlendiği zaman, 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; hangisi için? günün ertelenmiştir,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; hüküm günü için,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; hüküm günü nedir, nereden? bileceksin,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline.
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Öncekileri helak etmedik mi?
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; sonra onların ardına takarız, geridekileri, 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; suçlulara böyle yaparız,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline. 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; Âdi bir sudan sizi yaratmadık mı?
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; Onu sağlam bir karar yerine koyduk,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; belirli bir süreye kadar,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ve biçimlendirdik, ne güzel biçim vereniz biz
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline.
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; Arz’ı toplanma yeri yapmadık mı?
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; Diriler (için) ve ölüler (için),
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve orada yüksek yüksek dağlar meydana getirmedik mi? Ve size tatlı su(lar) içirmedik mi?
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline.
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; Onu yalanlamış olduğunuz şeye haydi gidin,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; üç dalı olan bir gölgeye gidin,
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; gölgelendirmez ve ne de alevden korumaz,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; gerçekten o kütük gibi kıvılcım(lar) saçar,
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; sanki o sapsarı bir halattır,
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline.
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; Bu konuşamayacakları gündür,
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ve kendilerine izin verilmez, özür dilesinler,
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline.
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; İşte bu hüküm günüdür, sizi ve öncekileri bir araya topladık, 
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; eğer sizin bir hileniz varsa haydi bana hile yapın,
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline.
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, muttakiler ise gölgeler altındadır ve çeşme başındadırlar,	
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ve meyvalar (içindedirler), gönüllerinin çektiği şeylerden,
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; yapıyor(sunuz) olduğunuza karşılık afiyetle yeyin ve için, 
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; elbette biz güzel davrananları böyle mükafatlandırırız,
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline.
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; Yiyin ve azıcık sefa sürün, siz suçlularsınız,
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline,
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve onlara rüku’ edin dendiği zaman rüku’ etmezler,
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline,
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; bundan sonra hangi? söze inanacaklar.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nebe</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Nebe-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-17T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Nebe-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;78-nebe-sûresi&quot;&gt;78. Nebe Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Birbirlerine hangi şeyden? soruyorlar,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; büyük haber den (mi?)
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Ki onlar, onda ayrılığa düşmektedirler.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Hayır, yakında bilecekler,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; sonra hayır, yakında bilecekler.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Arzı bir beşik yapmadık mı?
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Ve dağları birer kazık,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve çift çift, sizi yarattık, 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve uykunuzu dinlenme yaptık, 
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve geceyi bir giysi yaptık, 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve gündüzü geçim zamanı yaptık, 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve üstünüzde sağlam yedi (gök) bina ettik,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve parıl parıl parlayan bir lamba yarattık, 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve sıkışan(bulut)lardan şarıl şarıl su indirdik,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; onunla dane(ler) ve bitki(ler) çıkaralım diye, 
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve birbirine sarmaş dolaş bahçeler. 
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Muhakkak ki hüküm günü belirlenmiş bir vakittir,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; o gün Sur’a üflenir, bölük bölük gelirsiniz,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve gök açılmıştır ve kapı kapı olmuştur, 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve dağlar yürütülmüştür, bir serab olmuştur,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; şüphesiz, gözetleme yeri, cehennem olmuştur,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; azgınların varacağı yerdir, 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; çağlar boyu orada kalacalardır,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; orada bir serinlik tadmazlar ve ne de içilecek bir şey,
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; yalnız kaynar su ve irin (içerler),
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; uygun bir ceza olarak.
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; Çünkü onlar bir hesap ummuyor(lar) idiler,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ve tekzib ile ayetlerimizi yalanlamışlardı, 
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ve her şeyi saymıştık, yazmıştık,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; şimdi tadın, artık asla, azabdan başka bir şey size artırmayacağız.
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, başarı ödülü, muttakiler için vardır,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; bahçeler ve bağlar,
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve göğüsleri tomurcuklanmış yaşıt kızlar,
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve dolu kadeh(ler),
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; orada boş söz işitmezler ve ne de yalan,
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; yeterli bir bağış olarak Rabbinden bir karşılık.
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; Göklerin ve yerin ve ikisi arasında bulunanların çok merhametli Rabbi, O’nun huzurunda konuşmaya güçleri yetmez,
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; o gün Ruh ve melekler sıra sıra dururlar, O’nun, Rahman’ın izin verdiği kimseler dışındakiler konuşamaz ve o da doğruyu söyler, 
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; işte bu hak günüdür, artık dileyen kimse Rabbine varan bir yol tutar,
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; elbette biz, sizi yakın bir azab ile uyardık, o gün kişi, ellerinin öne sürdüğü işlere bakar ve kafir, keşke ben toprak olsaydım der.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nâziât</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Naziat-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-16T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Naziat-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;79-nâziât-sûresi&quot;&gt;79. Nâziât Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Andolsun şiddetle söküp, çıkaranlara
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve usulca çekip, alanlara, 
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; yüzüp, yüzerek gidenlere,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; yarışıp, yarışarak geçenlere,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; derken işi düzenleyenlere.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; O gün o sarsıntı sarsar,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ardından (başka gürültü) takip eder,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; o gün yürekler çarpar,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; gözleri (korkudan) aşağı kayar.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Diyorlar ki, biz yine eski halimize döndürülecek (miyiz?)
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; biz çürümüş kemikler olduktan sonra ha?
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Bu öyle ise dediler, ziyanlı bir dönüştür,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; halbuki O, bir tek haykırıştır,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; Onlar hemen uyanıklık alanındadırlar.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Musa’nın haberi sana geldi mi?
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Hani, kutsal vadi’de, Tuva’da, Rabbi ona seslenmişti 
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Fir’avn’a git, çünkü o azdı,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; de ki arınmayı ister misin?
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Ve seni Rabb’ine ileteyim, O’ndan korkasın, 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; sonra büyük mu’cizeyi ona gösterdi, 
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; fakat o yalanladı ve karşı geldi,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; sonra sırtını döndü çalışmağa koyuldu,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; topladı ve bağırdı,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve, ben sizin en yüce Rabbinizim dedi.
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; Allah onu sonun ve ilkin azabıyle cezalandırdı.
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; Şüphesiz bunda korkacak kimseler için elbette ibret(ler) vardır.
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; Yaratılışça siz mi? daha çetinsiniz yoksa gök (mü?), onu (Allah) yaptı,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; kalınlığını yükseltti, onu düzenledi,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; gecesini örtüp kararttı ve kuşluğunu açığa çıkardı, 
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ve bundan sonra da yeri yayıp yuvarlattı,
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ondan suyunu ve otlağını çıkardı,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve dağları oturttu,
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; (bunlar) geçimidir, sizin için ve hayvanlarınız için.
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; Herşeyi bastıran o büyük felaket geldiği zaman,
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; o gün insan neye çalıştığını hatırlar.
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; Ve gören kimseler için cehennem ortaya çıkarılmıştır. 
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; Artık kim azmışsa,
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve dünya hayatını yeğlemişse, 
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; elbette onun barınağı cehennemdir.
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; Ama Rabb’inin divanında durmaktan kim korkmuşsa ve nefsi(ni) kötü heves(ler)den men’etmişse, 
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; gerçekten onun barınağı cennettir.
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; Sana sa’atten soruyorlar, ne zaman? demir atacak,
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; sen ne (bilirsin)? onu söyleyesin,
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; onun bilgisi Rabbine aittir,
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; sen ancak ondan korkacak olanları uyarıcısın,
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; onu gördükleri gün, onlar, bir akşamdan veya onun kuşluk vaktinden başka sanki (dünyada) kalmamışlar gibidir.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Abese</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Abese-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-15T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Abese-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;80-abese-sûresi&quot;&gt;80. Abese Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Surat astı ve döndü,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ona kör geldi diye,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve ne? bilirsin, belki o arınacaktır,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; yahut öğüt dinleyecektir ve öğüt kendisine yarayacaktır,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ama kendisini muhtaç hissetmeyen kimse ise,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; sen ona yöneliyorsun,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; onun arınmamasından sana düşen nedir?
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Fakat koşarak sana gelen kimse ise, 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve o, saygı duyarak,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; sen onunla ilgilenmiyorsun.
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Hayır, elbette o, bir hatırlatmadır,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; dileyen kimse onu düşünür, öğüt alır,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; değer verilen, sahifeler, içindedir,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; (saygı ile) yükseltilen, tertemiz,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; yazıcıların ellerinde,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; iyilik sahibi değerli.
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Kahrolası insan ne kadar nankördür,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; onu hangi şeyden? yarattı,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; onu nutfeden (sperm) yarattı, sonra ona biçim verdi,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; sonra ona yolu kolaylaştırdı,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; sonra onu öldürdü, kabre koydurdu,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; sonra onu dilediği zaman diriltip kaldırdı.
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; Hayır, O’nun, kendisine emrettiği şeyi yerine getirmedi.
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; O halde insan şu yiyeceğine baksın.
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; biz iyice döküşle suyu döktük,
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; sonra toprağı güzel bir yarışla yardık,
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve orada dane bitirdik,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ve üzüm ve yonca,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ve zeytin ve hurma,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ve iri ve gür bahçeler,
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ve meyva ve çayır,
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; sizin için geçim olarak ve hayvanlarınız için.
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; Kulakları sağır eden o ses geldiği zaman,
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; işte o gün kişi kardeşinden kaçar,
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; ve anasından ve babası(ndan),	
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ve eşi(nden) ve oğulları(ndan),
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; hepsinin, onlardan her kişinin o gün kendisine yeter bir derdi vardır.
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; Yüzler (var ki) o gün parıl parıl,
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; güleçtir, sevinçlidir. 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; Ve o gün üzeri tozlanmış yüzler (vardır),
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; onları, karanlık bürümüş, 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; işte onlar kafirlerdir, Hak’tan sapanlardır.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tekvîr</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Tekvir-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-14T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Tekvir-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;81-tekvîr-sûresi&quot;&gt;81. Tekvîr Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Güneş büzüldüğü zaman,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve yıldızlar kararıp döküldüğü zaman,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve dağlar yürütüldüğü zaman,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve on aylık gebe develer başı boş bırakıldığı zaman, 
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve vahşi hayvanlar bir araya toplandığı zaman, 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve denizler kaynatıldığı zaman,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve nefisler çiftleştirildiği zaman, 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve o diri diri toprağa gömülen kıza sorulduğu zaman, 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; hangi? günah (yüzünden) öldürüldü,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve defterler açılıp yayıldığı zaman, 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve gök sıyrılıp açıldığı zaman,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve cehennem alevlendirildiği zaman, 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve cennet yaklaştırıldığı zaman, 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; her can ne yapıp getirdiğini bilir.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Hayır, geri kalıp gizlenenlere yemin ederim,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; akıp gidenlere dönüp saklananlara,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; sırtını döndüğü zaman geceye,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve soluk almağa başladığı zaman sabaha.
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, o değerli bir elçinin sözüdür.
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; Arşın sahibi katında güç sahibidir, yücedir,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; orada ita’at edilendir, güvenilendir,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve arkadaşınız cinli değildir.
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; Ve andolsun, onu ufukta apaçık görmüştür, 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve O gayb hakkında cimri değildir. 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve O kovulmuş şeytanın sözü değildir,
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; o halde nereye? Gidiyorsunuz,
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; hayır, O ancak alemlere öğüttür,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; aranızdan doğru hareket etmek isteyen kimse için.
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; Ve alemlerin Rabbi Allah’(ın) dilemesi dışında siz dileyemezsiniz.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>İnfitâr</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Infitar-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-13T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Infitar-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;82-İnfitâr-sûresi&quot;&gt;82. İnfitâr Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Gök yarıldığı zaman,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve yıldızlar saçıldığı zaman, 
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve denizler fışkırtıldığı zaman, 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve kabirlerin içi dışına getirildiği zaman, 
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; her can bilir, ne öne sürmüştür ve geride bırakmıştır. 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Ve ey insan, engin kerem sahibi Rabbine karşı seni aldatan nedir?
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; O ki, seni yarattı, seni düzenledi, sana ölçülü bir biçim verdi,	
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; hangi surette dilediyse ( o şekilde) seni terkib etti.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Hayır, bilakis siz cezayı yalanlıyorsunuz.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Ve şüphesiz üzerinizde koruyucular vardır,
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; değerli yazıcılar,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ne yapıyorsanız bilirler.
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, iyiler ni’metler içindedirler,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz, kötüler yakıcı ateş içindedirler,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ceza günü oraya girerler,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve onlar ondan kaybolacak değillerdir. 
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Ve ceza gününün ne olduğunu sana bildiren nedir?
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; Sonra yine, ceza gününün ne olduğunu sana bildiren nedir?
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Kimsenin kimseye, bir şeye (yardıma) malik olmadığı bir gündür ve  o gün buyruk yalnız Allah’ındır.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Mutaffifîn</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Mutaffifin-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-12T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Mutaffifin-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;83-mutaffifîn-sûresi&quot;&gt;83. Mutaffifîn Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; ölçü ve tartıda hile yapanların vay haline
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; onlar insanlardan bir şey ölçüp aldıkları zaman ölçüyü tam yaparlar	
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve kendileri onlara bir şey ölçtükleri veya tarttıkları zaman eksik yaparlar
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; işte onlar tekrar diriltileceklerini sanmıyorlar mı?
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; büyük bir gün için
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; o gün insanlar alemlerin Rabbinin divanında dururlar
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; hayır, doğrusu sapanların yazıcısı, elbette Siccin’dedir
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Siccin(’in) ne olduğunu sana bildiren nedir?
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; yazılmış bir Kitaptır
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; o gün yalanlayanların vay haline
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; onlar ceza gününü yalanlamaktadırlar
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; her saldırgan günahkardan başkası onu yalanlamaz
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ayetlerimiz ona okunduğu zaman eskilerin masalları der
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; hayır, doğrusu kalblerinin kazanıyor(lar) oldukları şeyler üzeri, paslanmıştır
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; hayır, doğrusu onlar Rabb’lerinden o gün perdelenmişlerdir
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; sonra onlar elbette cehenneme gireceklerdir
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; sonra onu yalanlıyor(lar) olduğunuz şey işte budur denilecektir
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; hayır, şüphesiz iyilerin yazısı elbette İlliyyindedir
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; İlliyyin(’in) ne olduğunu sana bildiren nedir?
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; Yazılmış bir Kitaptır
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; yaklaştırılmış olanlar ona tanık olurlar
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; Şüphesiz iyiler elbette ni’met içindedirler
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; divanlar üzerinde oturup bakarlar
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ni’metin yüzlerinde sevinç ve parıltısını sezersin
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; onlara mühürlü halis bir şaraptan içirilir
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ki onun sonu misktir ve işte bunun için yarışanlar yarışsınlar
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; karışımı tesnimdendir
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; bir çeşme (ki) ondan yaklaştırılanlar içerler
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; şüphesiz suç işleyen(ler) kimseler inanan(lara) kimselere gülüyor(lar) idiler
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ve onların yanından geçtikleri zaman birbirlerine kaş göz ederlerdi
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ailelerine döndükleri zaman da eğlenerek dönerlerdi
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve onları gördükleri zaman derlerdi şüphesiz şunlar sapıklardır
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve kendileri bekçi olarak onların üzerine gönderilmemişlerdi 
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; işte bugün inanan(lar) kimseler kafirlere gülerler
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; divanlar üzerinde (oturup) bakarlar
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; yapıyor(lar) oldukları şeylerle kafirler cezalandılar mı?&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>İnşikak</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Insikak-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-11T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Insikak-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;84-İnşikak-sûresi&quot;&gt;84. İnşikak Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; gök yarıldığı zaman
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve kendisine yaraştığı üzere Rabb’ini dinlediği (zaman)
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve yer uzatıldığı zaman
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; içindekileri dışarı atıp ve boşaldığı
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve kendisine yaraştığı üzere Rabb’ini dinlediği (zaman)
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ey insan elbette sen Rabbine (varan yolda) gayretle çabalamaktasın nihayet O’na varacaksın
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ama kimin Kitabı sağından verilirse
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; yakında kolay bir hesapla hesaba çekilecektir
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve ailesine sevinçli olarak dönecektir
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve fakat kimin Kitabı arka tarafından verilirse
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; sonra yakında o ölümü çağıracak
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve alevli ateşe girecektir
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; çünkü o ailesi arasında sevinçli idi
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; şüphesiz o hiç dönmeyeceğini sanmıştı
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; hayır şüphesiz Rabbi O’nu görmekte idi
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; hayır, akşamın alaca karanlığına and içerim
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve geceye ve topladığı şeylere
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve dolunay olduğu zaman aya
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; siz mutlaka tabakadan tabakaya bineceksiniz
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; onların nesi var? İnanmıyorlar
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve Kur’an kendilerine okunduğu zaman secde etmiyorlar
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; bilakis inkarcılar yalanlıyorlar
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ve Allah içlerinde gizledikleri şeyi biliyor
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; onlara acıklı bir azabı müjdele
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ancak inanan(lar) kimseler ve yararlı işler yapanlar, onlar için kesintisi olmayan bir mükafat vardır&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Burûc</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Buruc-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-10T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Buruc-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;85-burûc-sûresi&quot;&gt;85. Burûc Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Burçlar sahibi göğe andolsun,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve va’dedilen güne andolsun,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve şahide andolsun ve şahidlik edilene.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Hendeğin adamları kahroldu,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ateş dolu, tutuşturulmuş yakıt,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; hani onlar onun başında oturmuşlardı,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve onlar, mü’minlere yaptıkları şeyleri seyrediyorlardı,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve övgüye layık aziz Allah’a inanmalarından, başka bir sebeple, onlardan öc almadılar.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; O ki, göklerin ve yerin hükümranlığı O’nundur ve Allah her şey üzerine tanıktır.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, inanan erkeklere ve inanan kadınlara işkence eden(ler) kimseler, sonra tevbe etmeyenler, cehennem azabı onlar için vardır ve yangın azabı onlar için vardır. 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, inanan(lar) kimseler ve iyi işler yapanlar, onlar için altlarından ırmaklar akan cennetler vardır, işte büyük başarı budur.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Şüphesiz, Rabbinin tutuşu şiddetlidir.
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Şüphesiz O, O’dur ilkin var eden, sonra yeniden devam eden,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve O bağışlayandır, sevendir.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Arş’ın sahibidir, yücedir.
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; İstediği şeyi yapandır.
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Orduların haberi sana geldi mi?
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; Fir’avn’ın ve Semud’un.
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Doğrusu inkar eden(ler) kimseler bir yalanlama içindedirler,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; fakat Allah onları arkalarından kuşatmıştır.
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; Hayır o, şerefli bir Kur’an’dır, korunan bir levhadadır.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Târık</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Tarik-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-09T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Tarik-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;86-târık-sûresi&quot;&gt;86. Târık Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Göğe andolsun ve tarık’a,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve sana bildiren nedir? Nedir tarık,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; parlayan yıldızdır.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Hiçbir can yoktur ki başında bir koruyucu olmasın.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Neden yaratıldığına insan bir baksın,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; atılan bir sudan yaratıldı,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; bel ve kaburga kemikleri arasından çıkan,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; şüphesiz O, onu tekrar döndürmeye elbette kadirdir.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Sırların yoklanacağı gün,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; onun hiçbir gücü yoktur ve ne de bir yardımcısı.
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Dönüşlü göğe andolsun,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve çatlayan yere andolsun, 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; elbette O muhakkak ayırdedici bir sözdür,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve O şaka değildir.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Elbette onlar bir tuzak kuruyorlar,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ben de bir tuzak kuruyorum, 
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; o halde kafirlere mühlet ver, birazcık kendi hallerine bırak.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>A'lâ</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Ala-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-08T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Ala-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;87-alâ-sûresi&quot;&gt;87. A’lâ Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Yüce Rabb’inin adını tesbih et
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; O ki yarattı, düzenledi
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve O ki takdir etti, hedefini gösterdi
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve O ki otlağı çıkardı
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; sonra da onu kupkuru siyah bir çöpe çevirdi
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; sana okutacağız, unutmayacaksın
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; yalnız Allah’ın dilediği başka, muhakkak O, açığı ve gizli olanı bilir
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve sana, en kolay olana, kolaylaştıracağız 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; o halde eğer hatırlatmak yarar verirse hatırlat öğüt ver
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; saygılı olan hatırlar
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve bahtsız olan ondan kaçınır
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; o ki en büyük ateşe girer
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; sonra orada ölüm ve (ne) de yaşam yoktur
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; doğrusu nefsini arındıran kimse kurtuluşa ermiştir
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve Rabb’inin adını anan ve namaz kılan
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ama siz dünya hayatını yeğliyorsunuz
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; oysa ahiret daha iyidir ve daha kalıcıdır
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; şüphesiz elbette bu ilk sahifelerde de vardı
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; İbrahim’in ve Musa’nın sayfalarında&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Gâşiye</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Gasiye-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-07T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Gasiye-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;88-gâşiye-sûresi&quot;&gt;88. Gâşiye Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Sarıp kaplayacak olanın haberi sana geldi mi?
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Yüzler var ki o gün öne düşüktür,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; çalışır, yorulur,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; kızgın ateşe girerler,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; kaynamış bir gözeden kendilerine içirilir,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; onlar için kuru dikenden başka yiyecek yoktur,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; o beslemez ve açlığından bir şey gidermez.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; O gün yüzler de var ki ni’met içinde mutludur,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; işinden memnun,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; yüksek bir bahçededir,
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; orada boş söz işitmezler,
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; orada akan bir kaynak vardır,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; orada yükseltilmiş tahtlar,
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve konulmuş kadehler,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve dizilmiş yastıklar,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve serilmiş halılar,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; develere bakmıyorlar mı? nasıl yaratılmış,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve göğe, nasıl? yükseltilmiş,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve dağlara, nasıl? dikilmiş,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve yere, nasıl? yayılıp döşenmiş,
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; öğüt ver çünkü sen ancak öğüt verensin,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; onların üzerinde zorlayıcı değilsin,
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ancak kim yüz çevirirse ve inanmazsa,
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; Allah ona en büyük azabla azab eder, 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; şüphesiz dönüşleri bizedir.
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; Sonra şüphesiz onların hesabı bize düşer.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Fecr</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Fecr-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-06T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Fecr-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;89-fecr-sûresi&quot;&gt;89. Fecr Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Andolsun fecre,	
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve on geceye,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve çift’e, ve tek’e,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve gitmekte olan geceye, 
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; akıl sahibi için bunda bir yemin var değil mi?
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ’Ad’e Rabbin ne yaptı görmedin mi?
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Sütunlu İrem’e?
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Ki ülkeler arasında onun eşi yaratılmamıştı.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Ve vadide kayaları oyan Semud’a?
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Ve kazıklar sahibi Fir’avn’a?
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Ki ülkelerde azmışlardı.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Çokları oralarda kötülük etmişlerdi.
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Azab kırbacını Rabb’in onların üzerine bu yüzden çarptı.
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; Elbette Rabb’in gözetleme yerindedir,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; fakat insan ne zaman Rabbi kendisini sınasa ve ona ikramda bulunsa ve ona ni’met verse der ki Rabbim bana ikram etti,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ama ne zaman onu sınasa ve ona rızkını daraltsa der ki Rabbim beni alçalttı.
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Hayır, doğrusu siz yetime ikram etmiyorsunuz,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve yoksula yedirmeğe teşvik etmiyorsunuz,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve hırsla, bir yiyişle mirası yiyorsunuz, 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve pek çok sevgiyle, malı seviyorsunuz.
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; Hayır, sarsıla sarsıla yer dümdüz edildiği zaman,
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve sıra sıra melekler Rabbine geldiği (zaman),
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ve o gün getirildiği cehennem, işte o gün insan anlar, anlamanın artık kendisine ne (yararı) var?
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; Der ki, keşke ben bu hayatım için (iyi işler) gönderseydim.
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; O gün hiç kimse O’nun yapacağı azabı, azab edemez,
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ve hiç kimse O’nun vuracağı bağı, bağ vuramaz.
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; Ve ey huzura eren nefis,
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; razı olarak, rızasını kazanarak Rabbine dön,
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ve kullarım arasına gir,
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ve cennetime gir.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Beled</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Beled-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-05T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Beled-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;90-beled-sûresi&quot;&gt;90. Beled Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Hayır, bu kente and içerim 
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ki sen bu şehirde oturmaktasın
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve doğurana (andolsun) ve doğurduğuna
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; elbette zorluk arasında insanı biz yarattık
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; hiç kimsenin kendisine güç yetiremeyecek mi sanıyor?
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Ben birçok mal ettim telef diyor.
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Kimsenin kendisini görmediğini mi sanıyor?
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Biz vermedik mi? Ona iki göz,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve iki dudak ve bir dil,
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve ona iki (tepe) yol gösterdik.
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Fakat o sarp yokuşa atılamadı.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Sarp yokuşun ne olduğunu sana bildiren nedir? 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Bir köleyi çözmektir (azad etmek),
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; yahut açlık gününde doyurmaktır,
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; akraba olan yetimi,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; yahut hiçbir şeyi olmayan yoksulu,
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; sonra inanan(lar) kimselerden olmaktır ve sabır tavsiye edenlerden ve merhamet tavsiye edenlerden, 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; işte onlar sağın adamlarıdır,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve ayetlerimizi inkar eden(ler) kimseler, onlar solun adamlarıdır,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; onlara üzerlerine kilitlenmiş bir ateş vardır.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Şems</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Sems-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-04T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Sems-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;91-Şems-sûresi&quot;&gt;91. Şems Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Güneşe andolsun ve onun aydın sabahına,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve onu izleyen aya andolsun,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve onu (güneşi) ortaya çıkaran gündüze andolsun,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve onu örten geceye andolsun,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve göğe andolsun ve onu yapana,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve yere andolsun ve onu yuvarlayıp döşeyene,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve nefse andolsun ve onu biçimlendirene,
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; bozukluğunu ve korunmasını ona ilham edene andolsun,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; nefsini yücelten kimse elbette kazanmıştır.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Ve onu alçaltan kimse elbette ziyana uğramıştır.
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Azgınlığı yüzünden Semud yalanladı.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; En haydutları ayaklandığı zaman,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Allah’ın devesine ve onun su içmesini, Allah’ın elçisi onlara demişti.
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; Onu yalanladılar ve onu kestiler, günahları yüzünden Rabb’leri onların başlarına geçirdi ve orayı dümdüz etti.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Ve (Rab) bu işin sonundan korkmaz.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Leyl</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Leyl-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-03T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Leyl-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;92-leyl-sûresi&quot;&gt;92. Leyl Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Örttüğü zaman geceye andolsun,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve göründüğü zaman gündüze andolsun
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve andolsun, erkeği ve dişiyi yaratana. 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Şüphesiz sizin işiniz çeşit çeşittir,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ama kim (hayır için) verir, korunursa
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve en güzel(söz)ü doğrularsa,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; en kolayı ona kolaylaştırırız
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ama kim cimrilik ederse ve kendini zengin görürse
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve en güzel(söz)ü yalanlarsa
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; en güç(yolda gitmey)i ona da kolaylaştırırız
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve çukura düştüğü zaman malının ona faydası yoktur.
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; Şüphesiz doğru yola iletmek bize aittir,
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz ilk de son da bizimdir.
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; Alev saçan bir ateşe karşı ben sizi uyardım.
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Haydut olandan başkası, ona girmez,
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; o ki yalanlandı ve sırtını döndü.
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Ve en muttaki olan ondan uzak tutulur,
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; o ki malını (hayra) vererek arınır yücelir,
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve onun yanında hiç kimsenin hiçbir ni’meti yoktur, karşılık verilecek,
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; yalnız yüce Rabbinin rızasına ulaşmak için.
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; Yakında razı olacaktır.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Duhâ</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Duha-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-02T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Duha-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;93-duhâ-sûresi&quot;&gt;93. Duhâ Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; kuşluk vaktine andolsun
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve sakinleşen geceye andolsun
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Rabbin seni bırakmadı ve darılmadı
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve senin için sonu ilkinden iyi olacaktır
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve Rabb’in yakında sana verecektir ve sen razı olacaksın
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; seni yetim bulmadı mı? ve barındırmadı mı?
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve seni şaşırmış bulmadı mı? ve yola iletmedi mi?
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve seni fakir bulmadı mı? zengin etmedi mi?
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; öyleyse öksüzü sakın ezme
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve sakın dilenciyi azarlama
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve Rabb’inin ni’metini anlat&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>İnşirâh</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Insirah-Suresi/"/>
   <updated>2017-06-01T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Insirah-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;94-İnşirâh-sûresi&quot;&gt;94. İnşirâh Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Senin göğsünü açmadık mı?
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Ve yükünü senin üzerinden atmadık mı?
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; (O yük) ki sırtını çatırdatmıştı.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Ve senin şanını yükseltmedik mi?
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Her güçlükle beraber bir kolaylık muhakkak (vardır).
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Her güçlükle beraber bir kolaylık elbette (vardır).
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Boşaldığın (işin bitince) zaman (tekrar) başla
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve Rabb’ine niyaz et yalvar.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tîn</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Tin-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-31T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Tin-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;95-tîn-sûresi&quot;&gt;95. Tîn Sûresi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Andolsun incire ve zeytine
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve sina dağına
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve bu güvenli şehre (andolsun)
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; andolsun biz insanı en güzel biçimde yarattık
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; sonra onu aşağıların aşağısına çevirdik
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; yalnız inanan(lar) kimseler ve iyi işler yapanlar hariç onlar için kesintisi olmayan bir mükafat vardır
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; bundan sonra dini sana yalanlatan nedir?
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Allah hüküm verenlerin en iyi hüküm vereni değil midir?&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Alak</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Alak-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-30T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Alak-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;96-alak-sûresi&quot;&gt;96. Alak Sûresi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Oku, yaratan Rabbinin adıyla,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; alaktan insanı, O yarattı.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Oku, ve Rabbin en büyük kerem sahibidir.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; O ki, kalemle öğretti.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Bilmediği şeyi, insana öğretti.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Hayır, insan şüphesiz azar,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; kendini zengin (kendine yeterli) gördüğü için.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Şüphesiz dönüş Rabbinedir.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Gördün mü? Şu men’edeni
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; (ve) Namaz kıldığı zaman bir kulu?
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Gördün mü? Ya doğru yol üzerinde olursa
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; yahut korunmayı emredese
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; gördün mü? Ya yalanlarsa? Ve yüz çevirirse?
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; Bilmedi mi (o)? Muhakkak Allah’ın gördüğünü
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Hayır, eğer bundan vazgeçmezse perçeminden mutlaka yakalarız, 
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; yalancı günahkar perçem(den)
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Meclisini o zaman çağırsın.
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; Zebanileri biz de çağıracağız.
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Hayır, ona boyun eğme, secde et ve yaklaş.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Kadir</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Kadir-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-29T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Kadir-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;97-kadir-sûresi&quot;&gt;97. Kadir Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; elbette biz onu kadir gecesinde  indirdik
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; kadir gecesi(nin) ne olduğunu sana bildiren nedir
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; kadir gecesi bin aydan hayırlıdır
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; her iş için Rabb’lerinin izniyle onda melekler ve Ruh iner de iner
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; tanyeri ağarıncaya kadar o esenliktir&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Beyyine</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Beyyine-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-28T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Beyyine-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;98-beyyine-sûresi&quot;&gt;98. Beyyine Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; kitap ehlinden ve müşrikler(den) inkar eden(ler), kendilerine açık kanıt gelinceye dek bırakılacak kimseler değillerdi
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Allah tarafından (gönderilen) tertemiz sahifeler okuyan bir elçi
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; onda doğru değerli Kitaplar vardır (sahifelerde)
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve Kitap verilmiş olanlar ayrılığa düşmediler ne ki açık kanıt kendilerine geldi ancak (ondan) sonra (düştüler)
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; oysa, dini birleyerek kendilerine has kılarak Allah’a kulluk etmeleri ve zekatı vermeleri ve namazı kılmaları dışında (bir şey) emredilmedi doğru din işte budur
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; şüphesiz, Kitap ehlinden inkarcı(lar) kimseler ve ortak koşanlar sürekli olarak cehennem ateşi içindedirler, işte orada onlar yaratılmışların en şerlisidir
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; şüphesiz, inanan(lar) kimseler ve iyi işler yapanlar, işte onlar yaratılmışların en hayırlısıdır
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; onların mükafatı Rabbleri katında içinde sürekli kalacakları altlarından ırmaklar akan Adn cennetleridir, Allah onlardan ebedi razı olmuştur onlarda O’ndan razı olmuştur, bu Rabbine saygı gösterene mahsustur&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Zilzâl</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Zilzal-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-27T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Zilzal-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;99-zilzâl-sûresi&quot;&gt;99. Zilzâl Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Yaman sarsıntı ile yer sarsıldığı zaman
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve yer ağırlıklarını çıkardığı (zaman) 
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve insan ne oluyor? ona dediği zaman , 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; işte o gün haberlerini söyler
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; çünkü Rabbin ona vahyetmiştir.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; O gün ayrı ayrı gruplar halinde insanlar çıkarlar, yaptıkları işler gösterilsin diye
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; artık kim zerre ağırlığınca yapmışsa hayır, onu görür
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve kim zerre ağırlığınca yapmışsa şer, onu görür.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Âdiyât</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Adiyat-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-26T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Adiyat-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;100-Âdiyât-sûresi&quot;&gt;100. Âdiyât Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Andolsun soluk soluğa koşanlara (atlara),
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; çarparak (tırnaklarıyla) ateş çıkaranlara,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; sabahleyin akın edenlere,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; onunla (ayaklarıyla) toz, toz koparanlara,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; derken onunla bir topluluğa dalanlara.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Şüphesiz insan, Rabbine karşı çok nankördür
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve elbette o da buna şahittir.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Doğrusu o mal sevgisine aşırı düşkündür.
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Bilmez mi? Kabirlerde olanlar dışarı atıldığı zaman 
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve göğüslerde bulunanlar devşirildiği (zaman),
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Rabbleri şüphesiz o gün onları mutlaka haber almıştır.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Kâria</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Karia-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-25T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Karia-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;101-kâria-sûresi&quot;&gt;101. Kâria Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Çarpan olay,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; nedir? Çarpan olay
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Çarpan olayın ne olduğunu sana bildiren nedir,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; O gün insanlar yayılmış pervaneler gibi  olur(lar).
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Ve atılmış renkli yün gibi dağlar olurlar.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Ama kimin tartıları ağır gelirse,
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; o memnun edici bir hayat içindedir
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve fakat kimin tartıları hafif gelirse,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; onun anası haviye(uçurum)dur.
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Onun ne olduğunu sana bildiren nedir? 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Kızgın bir ateştir.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tekâsur</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Tekasur-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-24T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Tekasur-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;102-tekâsur-sûresi&quot;&gt;102. Tekâsur Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Çokluk yarışı sizi oyaladı.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Nihayet, kabirleri ziyaret ettiniz.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Hayır, yakında bileceksiniz.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Sonra hayır, yakında bileceksiniz. 
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Hayır, keşke kesin bilgi ile bilseydiniz, 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; mutlaka cehennemi görürdünüz.	
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Sonra onu, kesin olarak, gözle göreceksiniz. 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Sonra o gün, ni’metlerden sorulacaksınız.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Asr</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Asr-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-23T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Asr-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;103-asr-sûresi&quot;&gt;103. Asr Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Asra andolsun ki,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; şüphesiz, insan ziyan içindedir.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Ancak inanan(lar) kimseler ve iyi işler yapanlar, hakkı tavsiye edenler ve sabrı tavsiye edenler (ziyanda değillerdir).&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Humeze</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Humeze-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-22T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Humeze-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;104-humeze-sûresi&quot;&gt;104. Humeze Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Diliyle çekiştiren, kaş göz işaretleriyle alay eden herkesin vay haline,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; o ki, mal yığdı ve onu saydı durdu.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Malının onu ebedi yaşatacağını, muhakkak sanıyor.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Hayır, Hutame’ye andolsun, o atılacaktır.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Nedir? Huteme nedir bilir misin?
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Allah’ın tutuşturulmuş ateşidir
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ki gönüllere işler.
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Şüphesiz o, onların üzerine kapatılıp kilitlenecektir,
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; uzatılmış direkler arasında.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Fîl</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Fil-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-21T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Fil-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;105-fîl-sûresi&quot;&gt;105. Fîl Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Rabb’inin fil sahiplerine nasıl yaptığını görmedin mi?
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Onların tuzaklarını boşa çıkarmadı mı?
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Ve üzerlerine sürü sürü kuşlar gönderdi.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Onlara çamurdan sertleşmiş taşlar atıyorlardı.
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Nihayet onları yenmiş ekin yaprağı gibi yaptı.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Kureyş</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Kureys-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-20T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Kureys-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;106-kureyş-sûresi&quot;&gt;106. Kureyş Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Kureyşi alıştırdığı için,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; onları alıştırdığı için kış ve yaz yolculuğuna,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; bu evin Rabbine kulluk etsinler.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; O ki onları yedirip açlıktan (kurtardı) ve onları korkudan güvene kavuşturdu.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Mâûn</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Maun-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-19T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Maun-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;107-mâûn-sûresi&quot;&gt;107. Mâûn Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Dini yalanlayan kimseyi gördün mü? , 
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; işte o öksüzü iter kakar.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Ve yoksulu doyurmaya teşvik etmez.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Vay haline o namaz kılanların,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ki onlar namazlarından gaflet ederler.
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Ki onlar gösteriş yaparlar.
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; Ve en ufak bir yardımı esirgerler.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Kevser</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Kevser-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-18T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Kevser-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;108-kevser-sûresi&quot;&gt;108. Kevser Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Elbette biz Kevser’i sana verdik.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Öyleyse Rabbin için namaz kıl ve kurban kes.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Şüphesiz sana buğzeden, o sonu kesik olandır.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Kafirun</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Kafirun-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-17T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Kafirun-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;109-kafirun-sûresi&quot;&gt;109. Kafirun Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; De ki, ve ey inkâr edenler,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; sizin taptığınız şeye ben ibadet etmem,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve siz de benim taptığıma ibadeti (etmezsiniz),
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve ben sizin taptıklarınıza ibadet eden değil(im),
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve siz de benim ibadet ettiğime ibadet eden değilsiniz,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; sizin dininiz sizindir ve benim dinim benimdir.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nasr</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Nasr-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-16T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Nasr-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;110-nasr-sûresi&quot;&gt;110. Nasr Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Allah’ın yardımı geldiği zaman ve fetih,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve insanlarin dalga dalga Allah´in dinine  girdiklerini gördüğün (zaman),
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; o halde Rabbini överek tesbih et ve O’ndan mağfiret dile çünkü O tevbeyi kabul edendir.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tebbet</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Tebbet-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-15T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Tebbet-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;111-tebbet-sûresi&quot;&gt;111. Tebbet Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ebu Leheb’in iki eli kurusun, zaten kurudu da.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Onu malı ve kazandığı kurtaramadı.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Alevli bir ateşe girecektir.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Ve karısı odun hamalı,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; boynunda hurma lifinden bir ip.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>İhlâs</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Ihlas-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-14T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Ihlas-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;112-İhlâs-sûresi&quot;&gt;112. İhlâs Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; De ki, o Allah birdir.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Allah Samed’dir.
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; Doğurmamıştır ve doğurulmamıştır.
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Ve hiçbir şey O’nun dengi olmamıştır.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Felak</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Felak-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-13T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Felak-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;113-felak-sûresi&quot;&gt;113. Felak Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; De ki, karanlığı yarıp sabahı ortaya çıkaran Rabbe sığınırım ben,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; yarattığı şeylerin şerrinden,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve karanlığı çöktüğü zaman gecenin şerrinden,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve düğümlere üfleyenlerin şerrinden,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve hased ettiği zaman hasedcinin şerrinden,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; de ki, insanların Rabbine sığınırım ben.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nâs</title>
   <link href="https://jeruselam.github.io/Nas-Suresi/"/>
   <updated>2017-05-12T00:00:00+03:00</updated>
   <id>https://jeruselam.github.io/Nas-Suresi</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;114-nâs-sûresi&quot;&gt;114. Nâs Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; De ki, insanların Rabbine sığınırım ben,
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; insanların padişahına,
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; insanların tanrısına,
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; sinsi vesvesecinin şerrinden,
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; O ki, insanların göğüslerine fısıldar,
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; cinlerden ve insanlar(dan).&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 

</feed>
