<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.2">Jekyll</generator><link href="https://jeruselam.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://jeruselam.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-09-05T18:44:16+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/</id><title type="html">Kur’an-ı Kerim</title><subtitle>Türkçe Tercümesi</subtitle><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><entry><title type="html">Fatiha</title><link href="https://jeruselam.github.io/Fatiha-Suresi/" rel="alternate" type="text/html" title="Fatiha" /><published>2017-08-31T00:00:00+03:00</published><updated>2017-08-31T00:00:00+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/Fatiha-Suresi</id><content type="html" xml:base="https://jeruselam.github.io/Fatiha-Suresi/">&lt;h2 id=&quot;1-fatiha-sûresi&quot;&gt;1. Fatiha Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(1) Rahman Rahim Allah’ın adıyla,
(2) Alemlerin Rabbi Allah’a hamdolsun.
(3) (O) Rahman’dır, Rahim’dir.
(4) Din gününün sahibidir.
(5) Ancak sana kulluk ederiz, ancak senden yardım isteriz.
(6) Bizi doğru yola ilet,
(7) kimselerin, onlar ki, yoluna ni’met verdin, kendilerine gazabedilmiş olan(ların) değil ve değil sapmışların.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><summary type="html">1'nci Sûre</summary></entry><entry xml:lang="tr"><title type="html">Meâric</title><link href="https://jeruselam.github.io/Mearic-Suresi/" rel="alternate" type="text/html" title="Meâric" /><published>2017-06-25T00:00:00+03:00</published><updated>2017-06-25T00:00:00+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/Mearic-Suresi</id><content type="html" xml:base="https://jeruselam.github.io/Mearic-Suresi/">&lt;h2 id=&quot;70-meâric-sûresi&quot;&gt;70. Meâric Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(1) Bir soran, vuku bulacak azabı sordu.
(2) Kafirler için onu def edecek yoktur.
(3) Allah’tan yüksek makamların sahibi,
(4) melekler ve ruh, O’na, miktarı elli bin yıl olan bir gün içinde  çıkar.
(5) Şimdi sen güzel bir sabırla sabret, 
(6) onlar onu uzak görüyor(lar),
(7) biz ise onu yakın görüyoruz.
(8) O gün gök erimiş maden gibi olur,
(9) ve renkli yün gibi dağlar olur,
(10) ve dost dostun halini sormaz,
(11) o günün azabından(kurtarmak için), suçlu olan ister, keşke fidye versin, oğullarını birbirlerine gösterilirler, 
(12) ve eşini ve kardeşini,
(13) ve kendisini barındıran tüm ailesini,
(14) ve yeryüzünde bulunanları, hepsini sonra kendisini kurtarsın.
(15) Hayır, şüphesiz O alevlenen bir ateştir,
(16) derileri kavurur soyar,
(17) sırtını dönen kimseyi ve yüz çevireni çağırır,
(18) toplayıp biriktireni.
(19) Doğrusu insan hırslı (ve huysuz) yaratılmıştır,
(20) kötülük kendisine dokunduğu zaman sızlanır,
(21) hayır dokunduğu zaman, eli sıkıdır,
(22) ancak namaz kılanlar bunun dışındadır,
(23) ki onlar namazlarında daimdirler,
(24) ve onların mallarında belli bir hak (hisse) vardır
(25) isteyenler için ve mahrumlar için,
(26) ve ceza gününü tasdik ederler,
(27) ve onlar Rabb’lerinin azabından korkarlar,
(28) çünkü Rabb’lerinin azabına güven olmaz,
(29) ve onlar ırzlarını korurlar,
(30) eşleri dışındadır ya da ellerinin altında bulunanlar, şüphesiz onlar kınanmazlar,
(31) ama kim bundan ötesini ararsa işte onlar (sınırı) aşanlardır,
(32) ve onlar emanetlerini ve ahidlerini gözetirler,
(33) ve onlar şahidliklerini yaparlar,
(34) ve onlar namazlarını korurlar,
(35) işte onlar cennetlerde ağırlanırlar.
(36) İnkar eden(lere) kimselere ne oluyor? Sana doğru koşuyorlar,
(37) sağdan ve soldan ayrı ayrı gruplar halinde,
(38) onlardan her biri, ni’met cennetine sokulacağını umuyor mu?
(39) Hayır, elbette biz, bildikleri şeyden onları yarattık.
(40) Hayır, doğuların ve batıların Rabb’ine yemin ederim ki elbette bizim gücümüz yeter,
(41) onları kendilerinden daha hayırlısıyla değiştirmeğe ve biz, önüne geçilecek değil(iz). 
(42) Kendilerine va’dedilen günlerine kavuşuncaya kadar onları bırak  dalsınlar ve oynasınlar. 
(43) Onlar o gün kabirlerden hızlı hızlı çıkarlar, dikilenlere (putlara) koşuyorlar, gibidirler.
(44) Onları, korkulu gözleri, alçaklık bürümüş, işte onlara va’dedilmiş olan gün budur.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><summary type="html">70'nci Sûre</summary></entry><entry><title type="html">Nûh</title><link href="https://jeruselam.github.io/Nuh-Suresi/" rel="alternate" type="text/html" title="Nûh" /><published>2017-06-24T00:00:00+03:00</published><updated>2017-06-24T00:00:00+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/Nuh-Suresi</id><content type="html" xml:base="https://jeruselam.github.io/Nuh-Suresi/">&lt;h2 id=&quot;71-nûh-sûresi&quot;&gt;71. Nûh Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(1) Elbette biz onlara acıklı bir azab gelmeden önce kavmini uyar diye, Nuh’u kavmine gönderdik.
(2) Ey kavmim dedi, şüphesiz ben sizin için açık bir uyarıcıyım,
(3) ki Allah’a kulluk edin ve O’ndan korkun ve bana da ita’at edin,
(4) günahlarınızdan bir kısmını sizin için bağışlasın ve belli bir süreye kadar sizi ertelesin zira Allah’ın süresi geldiği zaman ertelenmez, keşke bilenlerden olsaydınız.
(5) Rabbim dedi, şüphesiz ben gece ve gündüz kavmimi da’vet ettim,
(6) fakat benim da’vetim, onların kaçışlarından başka bir şey artırmadı,
(7) ve elbette ben, her nezaman onları bağışlaman için onları da’vet ettimse, parmaklarını kulaklarına koydular ve örtülerini başlarına çektiler ve direttiler ve kibirle böbürlendiler,
(8) sonra elbette ben, onları açıkça da’vet ettim,
(9) sonra şüphesiz ben, onlara açıktan söyledim ve sır olarak onlara  gizli söyledim,
(10) dedim ki Rabbinizden mağfiret dileyin çünkü O çok bağışlayandır,
(11) gökten üzerinize bol yağmur göndersin,
(12) ve size mallarla ve oğullarla yardım etsin ve size bahçeler versin ve size ırmaklar versin. 
(13) Ne? oluyor size, Allah için saygı ummuyorsunuz,
(14) oysa O sizi aşama aşama yarattı.
(15) Tabaka tabaka yedi göğü, Allah nasıl yarattı görmediniz mi? 
(16) Ve Ay’ı bunların içinde nur yaptı ve güneşi bir lamba yaptı.
(17) Ve Allah, bir bitki olarak yerden sizi bitirdi,
(18) sonra oraya geri çevirecektir ve tekrar mükemmel çıkarışla çıkaracaktır,
(19) Ve Allah sizin için yeri bir sergi yaptı,
(20) ondaki geniş geniş yollarda gidesiniz diye.
(21) Nuh dedi, Rabbim elbette onlar bana karşı geldiler ve ziyan dışında, malı ve çocuğu artırmayan bir adama uydular, 
(22) ve büyük büyük tuzaklarla tuzaklar kurdular,
(23) ve dediler ki tanrılarınızı bırakmayın ve Vedd’i bırakmayın ve ne de Suva’ı ve ne de ve Yeğus’u ve Ye’uk’u ve Nesr’i,
(24) ve andolsun çoklarını yoldan çıkardılar ve sen (de) o zalimlere şaşkınlıktan başka bir şey artırma,
(25) hatalarından dolayı boğuldular, ateşe sokuldular ve kendilerine  Allah’tan başka yardımcılar bulamadılar,
(26) ve Nuh dedi ki Rabbim yeryüzünde kafirlerden tek kişi bırakma,
(27) çünkü eğer sen onları bırakırsan, kullarını şaşırtırlar ve  inkarcı ahlaksız (olandan) başkasını doğurmazlar,
(28) Rabbim bağışla beni ve babamı-anamı ve inanarak evime giren kimseyi ve inanan erkekleri ve inanan kadınları ve zalimlerin helaki dışında bir şeyi artırma.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><summary type="html">71'nci Sûre</summary></entry><entry><title type="html">Cinn</title><link href="https://jeruselam.github.io/Cinn-Suresi/" rel="alternate" type="text/html" title="Cinn" /><published>2017-06-23T00:00:00+03:00</published><updated>2017-06-23T00:00:00+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/Cinn-Suresi</id><content type="html" xml:base="https://jeruselam.github.io/Cinn-Suresi/">&lt;h2 id=&quot;72-cinn-sûresi&quot;&gt;72. Cinn Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(1) De ki, cin(ler)den bir topluluğun gerçekten (Kur’an) dinledikleri bana vahyolundu ve dedikleri, şüphesiz biz harikulade güzel bir Kur’an dinledik,
(2) doğru yola iletiyor ve ona inandık, artık hiç kimseyi, Rabb’imize ortak koşmayacağız,
(3) doğrusu O, Rabbimizin şanı, yücedir, O eş edinmemiştir ve ne de çocuk. 
(4) Gerçek şu idi ki, bizim beyinsiz, Allah hakkında saçma şeyler söylüyor, 
(5) ve elbette biz insanların ve cinlerin Allah’a karşı asla yalan  söylemeyeceklerini sanmıştık,
(6) ve doğrusu insanlardan (bazı) erkekler idi, cinlerden bazı erkeklere sığınırlardı ve onların şımarıklığını artırırlardı
(7) ve onlar da sizin sandığınız gibi Allah’ın asla hiç kimseyi  diriltmeyeceğini sanmışlardı.
(8) Ve elbette biz göğe dokunduk ve onu kuvvetli bekçilerle ve ışınlarla doldurulmuş bulduk, 
(9) ve elbette biz onun dinlemeğe mahsus oturma yerlerinde oturur idik şimdi artık kim dinlemek istese kendisini gözetleyen bir ışın bulur,
(10) ve elbette biz bilmiyoruz, yeryüzünde olanlara kötülük mü istendi yoksa Rabb’leri onları doğruya iletmek (mi?) diledi.
(11) Bize gelince bizden iyiler (de) vardır ve bizden bundan başkası (da) vardır, biz çeşitli yollardayız.
(12) Biz Allah’ı yeryüzünde asla aciz bırakamayacağımızı ve O’nu  kaçmakla asla aciz bırakamayacağımızı anladık.
(13) Biz ne zaman ki, yol gösteren (Kur’an)ı işitince, ona inandık, artık kim Rabb’ine inanırsa eksik verilmesinden korkmaz ve ne de kötülük edilmesinden.
(14) Ve elbette biz, bizden müslümanlar vardır ve bizden doğru yoldan sapanlar vardır, artık kimler müslüman olursa işte onlar doğru yolu aramışlardır.
(15) Hak yoldan sapanlar ise cehenneme odun olmuşlardır.
(16) Ve şayet yolda doğru gitselerdi onları bol su ile sulardık,
(17) onları onunla sınayalım diye ve kim Rabb’ini anmaktan yüz çevirirse onu alt eden bir azaba sokar.
(18) Ve şüphesiz mescidler Allah’a mahsustur, artık Allah ile beraber hiç kimseye yalvarmayın.
(19) Ve şüphesiz ne zaman ki, Allah’ın kulu kalktığında, O’na yalvarınca, nerdeyse onun üzerine keçe gibi birbirlerine geçecek oluyorlardı.
(20) De ki ancak ben Rabbime yalvarırım ve hiç kimseyi O’na ortak koşmam.
(21) De ki elbette ben sahip değilim, size zarar(vermeye) ve ne de akıl.
(22) De ki elbette beni hiç kimse Allah’tan kurtaramaz ve asla ondan başka sığınacak kimse bulamam.
(23) Sadece (yapabileceğim), Allah’tan duyurmaktır ve O’nun elçiliğidir, artık kim Allah’a ve Elçisine baş kaldırırsa şüphesiz ona, içinde sürekli ebedi kalacağı cehennem ateşi vardır.
(24) Nihayet kendilerine va’dedilen şeyi gördükleri zaman, kimin yardım edeni daha zayıftır ve sayıca daha azdır bileceklerdir. 
(25) De ki hayır bilmem, size söylenen şey yakın mıdır? yoksa Rabbim onun için uzun bir süre koyacak (mıdır?)
(26) Gaybı bilendir, gizli bilgisini kimseye göstermez,
(27) ancak elçiden razı olduğu kimseye (gösterir), çünkü O, önüne önüne ve arkasına gözetleyiciler sevk eder,
(28) elbette Rablerinin risaletini, duyurduklarını bilsin diye ve onlarda bulunan herşeyi kuşatmıştır ve her şeyi bir bir saymıştır.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><summary type="html">72'nci Sûre</summary></entry><entry><title type="html">Muzzemmil</title><link href="https://jeruselam.github.io/Muzzemmil-Suresi/" rel="alternate" type="text/html" title="Muzzemmil" /><published>2017-06-22T00:00:00+03:00</published><updated>2017-06-22T00:00:00+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/Muzzemmil-Suresi</id><content type="html" xml:base="https://jeruselam.github.io/Muzzemmil-Suresi/">&lt;h2 id=&quot;73-muzzemmil-sûresi&quot;&gt;73. Muzzemmil Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(1) Ve ey örtüsüne bürünen,
(2) geceleyin, birazında yalnız kalk,
(3) onun yarısında, yahut bundan biraz eksilt,
(4) veya bunu artır ve ağır ağır Kur’an oku, 
(5) doğrusu biz senin üzerine ağır bir söz bırakacağız,
(6) gerçekten gece kalkmak, o daha tesirlidir ve söz(ler) daha sağlamdır,
(7) çünkü senin gündüzde uzun süre uğraşacağın şeyler vardır,
(8) ve Rabbinin adını an ve O’na bütün gönlünle yönel,
(9) doğunun ve batının Rabbidir, O’ndan başka tanrı yoktur, yalnız O’nu vekil edin,
(10) onların dedikleri şeylere sabret ve güzel bir ayrılışla onlardan ayrıl,
(11) beni yalnız bırak ve ni’met sahibi yalanlayıcıları ve onlara biraz mühlet ver,
(12) doğrusu bizim yanımızda bukağılar vardır ve cehennem,
(13) ve boğazı tırmalayan bir yiyecek ve acı veren bir azab,
(14) o gün yer ve dağlar sarsılır ve dağlar dağılan kum yığınları olur.
(15) Doğrusu biz, Fir’avn’a bir elçi gönderdiğimiz gibi size, aleyhinize tanıklık edecek bir elçi gönderdik,
(16) Fir’avn elçiye karşı geldi, biz de onu ağır bir yakalayışla yakaladık.
(17) Eğer inkar ederseniz çocukları ihtiyar yapan o günden peki nasıl? kendinizi kurtaracaksınız, 
(18) gök onun sebebiyle yarılır, O’nun va’di olmuştur, mutlaka yapılmıştır.
(19) Şüphesiz bu bir öğüttür, dileyen kimse Rabbine varan bir yol tutar.
(20) Şüphesiz  gecenin üçte ikisinden daha azında ve yarısında senin kalktığını Rabb’in biliyor ve onun üçte birinde seninle beraber bulunanlardan bir topluluğun da ve Allah geceyi ve gündüzü takdir eder, sizin onu asla sayamayacağınızı bildi, bu yüzden sizi affetti, artık Kur’andan kolayınıza gelen şeyi okuyun, içinizden, hastalar ve yeryüzünde gezip Allah’ın lutfundan arayan başka kimseler ve Allah yolunda savaşan başka insanlar bulunacağını bilmiştir, onun için O’ndan kolayınıza gelen şeyi okuyun ve namazı kılın ve zekatı verin ve güzel bir borçla Allah’a borç verin ve hayırdan kendiniz için verdiklerinizi bulacaksınız, Allah katında o daha hayırlıdır ve mükafatça daha büyüktür ve Allah’tan mağfiret dileyin, şüphesiz Allah çok bağışlayandır, çok esirgeyendir.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><summary type="html">73'ncü Sûre</summary></entry><entry><title type="html">Muddessir</title><link href="https://jeruselam.github.io/Muddessir-Suresi/" rel="alternate" type="text/html" title="Muddessir" /><published>2017-06-21T00:00:00+03:00</published><updated>2017-06-21T00:00:00+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/Muddessir-Suresi</id><content type="html" xml:base="https://jeruselam.github.io/Muddessir-Suresi/">&lt;h2 id=&quot;74-muddessir-sûresi&quot;&gt;74. Muddessir Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(1) Ve Ey örtüsüne bürünen,
(2) kalk ve uyar,
(3) ve Rabbini tekbir et,
(4) ve elbiseni temizle,
(5) ve pislikten kaçın,
(6) ve verdiğini çok bularak başa kakma,
(7) ve Rabbin için sabret.
(8) Sur’a (boruya) üflendiği zaman
(9) işte o gün, çetin bir gündür,
(10) kafirler için kolay değildir
(11) beni yalnız bırak ve tek olarak yarattığım adamı, 
(12) ve ona mal verdim, uzun boylu,
(13) ve göz önünde oğullar,
(14) ve kendisine bir döşeyişle döşedim,
(15) sonra daha da artırmamı hırsla ister.
(16) Hayır, çünkü o bizim ayetlerimize karşı, bir inatçı oldu,
(17) onu dimdik bir yokuşa sardıracağım,
(18) zira o düşündü, ölçtü biçti,
(19) kahrolası nasıl da ölçtü biçti
(20) sonra kahrolası nasıl ölçtü biçti,
(21) sonra baktı,
(22) sonra surat astı, kaşlarını çattı,
(23) sonra arkasını döndü ve böbürlendi,
(24) sonra, bu rivayet edilip öğretilen bir büyü(den) başka bir şey değildir, dedi, 
(25) bu bir insan sözü(nden) başka bir şey değildir.
(26) Onu Sekar’a sokacağım
(27) ve sen nereden bileceksin? Sekar’ın ne olduğunu,
(28) geriye bir şey komaz ve ne de bırakmaz,
(29) insanı yakar kavurur,
(30) üzerinde  on(dokuz), (on)dokuz vardır.
(31) Ve biz meleklerden başkasını cehennemin muhafızları yapmadık ve kalblerinde hastalık bulunan kimseler ve kafirler, bu misalle Allah demek ne? istedi desinler diye ve Kitap verilmiş olanlar ve inananlar kuşkulanmasınlar ve inananların imanı artsın diye ve kendilerine Kitap verilmiş olanlar iyice inansın diye inkar edenler için onların sayısını bir sınavdan başka bir şey yapmadık böylece Allah dilediği kimseyi şaşırtır ve dilediği kimseyi doğru yola iletir ve Rabbinin ordularını O’ndan başkası bilmez ve bu, insanlara bir uyarı(dan) başka bir şey değildir.
(32) Hayır, Aya andolsun 
(33) ve dönüp gitmekte olan geceye,
(34) ve ağardığında sabaha.
(35) Şüphesiz ki o büyüklerden biridir,
(36) insanlar için uyarıcıdır,
(37) sizden ileri gitmek veya geri kalmak dileyen kimseler için.
(38) Her can kazandığıyle rehin alınmıştır,
(39) yalnız sağın adamları hariçtir.
(40) Cennetler içinde soruyorlar,
(41) suçluların,
(42) sizi yakıcı ateş içine sürükleyen nedir?
(43) Dediler ki biz namaz kılanlardan olmadık,
(44) ve yoksula yediren değildik,
(45) ve biz boş şeylere dalanlar ile birlikte dalardık,
(46) ve biz ceza gününü yalanlardık,
(47) nihayet bize ölüm gelip çattı.
(48) Artık onlara şefa’atçilerin şefa’ati fayda vermez.
(49) Onlara ne oluyor ki? öğütten yüz çeviriyorlar.
(50) Sanki onlar kaçan yaban eşekleri gibidir,
(51) aslandan ürkmüş.
(52) Hayır, onlardan her kişi kendisine açılan sahifeler verilmesini istiyor.
(53) Hayır, bilakis onlar ahiretten korkmuyorlar.
(54) Hayır, muhakkak o bir ikazdır.
(55) Dileyen kimse onu düşünür, öğüt alır,
(56) ve onlar, Allah dilemesi dışında öğüt almazlar, O’dur, ehli takva ve ehli mağfiret.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><summary type="html">74'ncü Sûre</summary></entry><entry xml:lang="tr"><title type="html">Kıyâme</title><link href="https://jeruselam.github.io/Kiyame-Suresi/" rel="alternate" type="text/html" title="Kıyâme" /><published>2017-06-20T00:00:00+03:00</published><updated>2017-06-20T00:00:00+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/Kiyame-Suresi</id><content type="html" xml:base="https://jeruselam.github.io/Kiyame-Suresi/">&lt;h2 id=&quot;75-kıyâme-sûresi&quot;&gt;75. Kıyâme Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(1) Hayır, and içerim kıyamet gününe,
(2) yine hayır, and içerim daima kendini kınayan nefse,
(3) insan kendisinin kemiklerini bir araya toplamayacağımızı mı sanıyor?
(4) Evet onun parmak uçlarnı düzenlemeğe gücümüz yeter.
(5) Fakat insan ilerisini (kıyameti) yalanlamak ister,
(6) sorup durur kıyamet günü nerede?
(7) Göz kamaştığı zaman,
(8) ve ay tutulduğu,
(9) ve güneş ve ay bir araya toplandığı.
(10) İnsan o gün der, kaçacak yer neresidir? 
(11) Hayır sığınacak yer yoktur,
(12) o gün Rabbinin, varıp durulacak yer,
(13) o gün insanın yapıp öne sürdüğü ve geri bıraktığı şeyler haber verilir,
(14) doğrusu insan kendi nefsini görür,
(15) ve şayet ortaya özürler atsa (da).
(16) Onu okumak için, onu diline depretme,
(17) şüphesiz onu toplamak ve okumak bize düşer,
(18) O’nu okuduğumuz zaman, onun okunuşunu izle,
(19) sonra şüphesiz onu açıklamak bize düşer.
(20) Hayır, bilakis siz çarçabuk geçeni seviyorsunuz,
(21) ve ahireti bırakıyorsunuz.
(22) Yüzler vardır, o gün ışıl ışıl parlar,
(23) Rabbine bakar,
(24) ve yüzler vardır, o gün asıktır
(25) kendisine, belini kıran(bela)nın yapılacağını anlar.
(26) Hayır, ne zaman ki (can) köprücük kemiklerine dayanır,
(27) ve denir, kim? efsun yapar,
(28) ve bunun ayrılık zamanı olduğunu anlar,
(29) ve bacak bacağa dolaşır,
(30) o gün sevk Rabbinedir.
(31) Sadaka vermedi ve namaz da kılmadı,
(32) fakat yalanladı ve döndü,
(33) sonra çalım satarak ailesine gitti,
(34) yazık sana yazık,
(35) yine yazık sana yazık.
(36) İnsan başı boş bırakılacağını sanıyor mu?
(37) Kendisi dökülen meniden bir nutfe (sperm) değil miydi?
(38) Sonra alaka (embriyo) oldu ve yarattı ve düzenledi,
(39) ve ondan iki çifti, erkeği ve dişiyi var etti, 
(40) buna gücü yetecek değil mi?&lt;/p&gt;</content><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><summary type="html">75'nci Sûre</summary></entry><entry><title type="html">İnsân</title><link href="https://jeruselam.github.io/Insan-Suresi/" rel="alternate" type="text/html" title="İnsân" /><published>2017-06-19T00:00:00+03:00</published><updated>2017-06-19T00:00:00+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/Insan-Suresi</id><content type="html" xml:base="https://jeruselam.github.io/Insan-Suresi/">&lt;h2 id=&quot;76-İnsân-sûresi&quot;&gt;76. İnsân Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(1) İnsanın üzerinden, anılan bir şey olmadığı, uzun devirden bir süre geçmedi mi?
(2) Doğrusu biz, insanı karışık bir nutfeden, imtihan etmek için yarattık ve onu işitici, görücü yaptık. 
(3) Elbette biz, ona yolu gösterdik, ya şükreder veya nankör olur.
(4) Elbette biz, kafirler için zincirler ve demir halkalar ve alevli bir ateş hazırlamışızdır.	
(5) Şüphesiz iyiler, karışımı kâfûr olan bir kadehten içerler,
(6) Allah’ın kulları ondan bir kaynak içerler, fışkırtarak akıtırlar,
(7) adaklarını yerine getirirler ve salgın şerri olan, bir günden korkarlar, 
(8) ve sevdikleri yoksula ve yetime ve esire yemeği yedirirler,
(9) Allah rızası için biz size yediriyoruz, sizden bir karşılık, ne de teşekkür beklemiyoruz,
(10) çünkü biz çok katı, suratsız bir günde Rabbimizden korkarız.
(11) Allah onları o günün şerrinden korumuştur ve onlara parlaklık ve sevinç vermiştir, 
(12) onların ödülleri sabrettiklerinden dolayı cennettir ve ipektir,
(13) orada divanlar üzerinde yaslanırlar, orada (yakıcı) güneş ve ne de dondurucu soğuk görmezler,
(14) ve onun gölgeleri üzerlerine yaklaşmıştır ve aşağı eğdirilerek, meyvaları eğdirilmiştir, 
(15) ve gümüşten kaplar ve billur olan kupalar yanlarında dolaştırılır, 
(16) gümüşten billurlar ki istedikleri ölçüde onları takdir etmişlerdir,
(17) ve orada karışımı zencefil olan kadehten onlara içirilir, 
(18) orada bir çeşme, adına Selsebil denir,
(19) ölümsüz gençler çevrelerinde dolaşır, onları görsen kendilerini saçılmış inci sanırsın, 
(20) ve sonra baktığın zaman bir ni’met görürsün ve bir büyük mülk,
(21) üstlerinde yeşil ince ipekten ve kalın ipekten giysiler vardır 
 ve gümüşten bilezikler takınmışlardır ve Rableri onlara tertemiz bir içki içirmiştir,
(22) şüphesiz bu sizin ödülünüz oldu ve çalışmanız, teşekküre layık  olmuştur. 
(23) Muhakkak Biziz, sana Kur’an’ı parça parça biz indirdik,
(24) o halde Rabb’inin hükmüne sabret ve onlardan, günahkara yahut inkarcıya ita’at etme, 
(25) ve sabah ve akşam Rabbinin adını an, 
(26) gecenin bir bölümünde O’na secde et ve geceleyin uzun zaman O’nu tesbih eyle. 
(27) Şüphesiz bunlar çabuk geçeni (dünyayı) seviyorlar ve ötelerindeki ağır bir günü bırakıyorlar,
(28) Onları, biz yarattık ve yapılarını sıkıca bağladık ve dilediğimiz zaman, tam bir değişiklikle, onların benzerleriyle değiştiririz.
(29) Şüphesiz bu bir öğüttür, dileyen kimse Rabbine varan yolu tutar, 
(30) ve Allah’ın dilemesi dışında siz dileyemezsiniz, şüphesiz Allah bilendir, hüküm ve hikmet sahibidir, 
(31) dilediği kimseyi rahmetine sokar ve zalimler, onlar için acıklı bir azab hazırlamıştır&lt;/p&gt;</content><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><summary type="html">76'ncı Sûre</summary></entry><entry><title type="html">Murselât</title><link href="https://jeruselam.github.io/Murselat-Suresi/" rel="alternate" type="text/html" title="Murselât" /><published>2017-06-18T00:00:00+03:00</published><updated>2017-06-18T00:00:00+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/Murselat-Suresi</id><content type="html" xml:base="https://jeruselam.github.io/Murselat-Suresi/">&lt;h2 id=&quot;77-murselât-sûresi&quot;&gt;77. Murselât Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(1) Andolsun birbiri ardınca gönderilenlere, 
(2) esip savuranlara,
(3) ve yaydıkça yayanlara,
(4) ve ayırdıkça ayıranlara,
(5) ve öğüt bırakanlara,
(6) özür yahut uyarı,
(7) ki mutlaka, size va’dedilen elbette olacaktır.
(8) Yıldızların silindiği zaman,
(9) ve gök yarıldığı zaman,
(10) ve dağlar ufalanıp savrulduğu zaman, 
(11) ve elçilere vakit belirlendiği zaman, 
(12) hangisi için? günün ertelenmiştir,
(13) hüküm günü için,
(14) hüküm günü nedir, nereden? bileceksin,
(15) o gün yalanlayanların vay haline.
(16) Öncekileri helak etmedik mi?
(17) sonra onların ardına takarız, geridekileri, 
(18) suçlulara böyle yaparız,
(19) o gün yalanlayanların vay haline. 
(20) Âdi bir sudan sizi yaratmadık mı?
(21) Onu sağlam bir karar yerine koyduk,
(22) belirli bir süreye kadar,
(23) ve biçimlendirdik, ne güzel biçim vereniz biz
(24) o gün yalanlayanların vay haline.
(25) Arz’ı toplanma yeri yapmadık mı?
(26) Diriler (için) ve ölüler (için),
(27) ve orada yüksek yüksek dağlar meydana getirmedik mi? Ve size tatlı su(lar) içirmedik mi?
(28) o gün yalanlayanların vay haline.
(29) Onu yalanlamış olduğunuz şeye haydi gidin,
(30) üç dalı olan bir gölgeye gidin,
(31) gölgelendirmez ve ne de alevden korumaz,
(32) gerçekten o kütük gibi kıvılcım(lar) saçar,
(33) sanki o sapsarı bir halattır,
(34) o gün yalanlayanların vay haline.
(35) Bu konuşamayacakları gündür,
(36) ve kendilerine izin verilmez, özür dilesinler,
(37) o gün yalanlayanların vay haline.
(38) İşte bu hüküm günüdür, sizi ve öncekileri bir araya topladık, 
(39) eğer sizin bir hileniz varsa haydi bana hile yapın,
(40) o gün yalanlayanların vay haline.
(41) Şüphesiz, muttakiler ise gölgeler altındadır ve çeşme başındadırlar,	
(42) ve meyvalar (içindedirler), gönüllerinin çektiği şeylerden,
(43) yapıyor(sunuz) olduğunuza karşılık afiyetle yeyin ve için, 
(44) elbette biz güzel davrananları böyle mükafatlandırırız,
(45) o gün yalanlayanların vay haline.
(46) Yiyin ve azıcık sefa sürün, siz suçlularsınız,
(47) o gün yalanlayanların vay haline,
(48) ve onlara rüku’ edin dendiği zaman rüku’ etmezler,
(49) o gün yalanlayanların vay haline,
(50) bundan sonra hangi? söze inanacaklar.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><summary type="html">77'nci Sûre</summary></entry><entry><title type="html">Nebe</title><link href="https://jeruselam.github.io/Nebe-Suresi/" rel="alternate" type="text/html" title="Nebe" /><published>2017-06-17T00:00:00+03:00</published><updated>2017-06-17T00:00:00+03:00</updated><id>https://jeruselam.github.io/Nebe-Suresi</id><content type="html" xml:base="https://jeruselam.github.io/Nebe-Suresi/">&lt;h2 id=&quot;78-nebe-sûresi&quot;&gt;78. Nebe Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(1) Birbirlerine hangi şeyden? soruyorlar,
(2) büyük haber den (mi?)
(3) Ki onlar, onda ayrılığa düşmektedirler.
(4) Hayır, yakında bilecekler,
(5) sonra hayır, yakında bilecekler.
(6) Arzı bir beşik yapmadık mı?
(7) Ve dağları birer kazık,
(8) ve çift çift, sizi yarattık, 
(9) ve uykunuzu dinlenme yaptık, 
(10) ve geceyi bir giysi yaptık, 
(11) ve gündüzü geçim zamanı yaptık, 
(12) ve üstünüzde sağlam yedi (gök) bina ettik,
(13) ve parıl parıl parlayan bir lamba yarattık, 
(14) ve sıkışan(bulut)lardan şarıl şarıl su indirdik,
(15) onunla dane(ler) ve bitki(ler) çıkaralım diye, 
(16) ve birbirine sarmaş dolaş bahçeler. 
(17) Muhakkak ki hüküm günü belirlenmiş bir vakittir,
(18) o gün Sur’a üflenir, bölük bölük gelirsiniz,
(19) ve gök açılmıştır ve kapı kapı olmuştur, 
(20) ve dağlar yürütülmüştür, bir serab olmuştur,
(21) şüphesiz, gözetleme yeri, cehennem olmuştur,
(22) azgınların varacağı yerdir, 
(23) çağlar boyu orada kalacalardır,
(24) orada bir serinlik tadmazlar ve ne de içilecek bir şey,
(25) yalnız kaynar su ve irin (içerler),
(26) uygun bir ceza olarak.
(27) Çünkü onlar bir hesap ummuyor(lar) idiler,
(28) ve tekzib ile ayetlerimizi yalanlamışlardı, 
(29) ve her şeyi saymıştık, yazmıştık,
(30) şimdi tadın, artık asla, azabdan başka bir şey size artırmayacağız.
(31) Şüphesiz, başarı ödülü, muttakiler için vardır,
(32) bahçeler ve bağlar,
(33) ve göğüsleri tomurcuklanmış yaşıt kızlar,
(34) ve dolu kadeh(ler),
(35) orada boş söz işitmezler ve ne de yalan,
(36) yeterli bir bağış olarak Rabbinden bir karşılık.
(37) Göklerin ve yerin ve ikisi arasında bulunanların çok merhametli Rabbi, O’nun huzurunda konuşmaya güçleri yetmez,
(38) o gün Ruh ve melekler sıra sıra dururlar, O’nun, Rahman’ın izin verdiği kimseler dışındakiler konuşamaz ve o da doğruyu söyler, 
(39) işte bu hak günüdür, artık dileyen kimse Rabbine varan bir yol tutar,
(40) elbette biz, sizi yakın bir azab ile uyardık, o gün kişi, ellerinin öne sürdüğü işlere bakar ve kafir, keşke ben toprak olsaydım der.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kur'an-ı Kerim - Türkçe Tercümesi</name><email>admin@jeruselam.github.io</email></author><summary type="html">78'nci Sûre</summary></entry></feed>