<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
<title type="text">Kur'an-ı Kerim</title>
<generator uri="https://github.com/jekyll/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://jeruselam.github.io/feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io" />
<updated>2018-01-14T21:39:03+03:00</updated>
<id>https://jeruselam.github.io/</id>
<author>
  <name>Jeruselam</name>
  <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
  <email>jeruselam@yandex.com</email>
</author>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Fatiha]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Fatiha-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Fatiha-Suresi</id>
  <updated>2017-08-30T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-31T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;1-fatiha-sûresi&quot;&gt;1. Fatiha Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Rahman Rahim Allah’ın adıyla
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Alemlerin Rabbi Allah’a hamdolsun
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; (O) Rahman’dır Rahim’dir
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; din gününün sahibidir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ancak sana kulluk ederiz ancak senden yardım isteriz
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; doğru yola bizi ilet
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; onlar ki yoluna ni’met verdin kendilerine gazabedilmiş olan(ların) kimselerin değil ve sapmışların değil&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Fatiha-Suresi/&quot;&gt;Fatiha&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 31, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Tâhâ]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Taha-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Taha-Suresi</id>
  <updated>2017-12-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-15T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;20-tâhâ-sûresi&quot;&gt;20. Tâhâ Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ta, Ha.
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; sana (bu) Kur’an’ı güçlük çekesin diye biz indirmedik
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ancak korkan(lar) kimseler için bir öğüt (indirdik)
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; yüce gökleri ve yeri yaratan tarafından (O) indirilmiştir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Rahman Arş üzerine istiva etmiş(kurulmuş)tur
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; göklerde ne varsa ve yerde ne varsa ve ikisinin arasında ne varsa ve toprağın altında ne varsa hep O’nundur
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve eğer sözü açık da söylesen muhakkak O gizliyi ve daha gizlisini bilir 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Allah (ki) O’ndan başka tanrı yoktur en güzel isimler O’nundur
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Musa’nın haberi sana geldi mi?
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; hani bir ateş görmüştü ailesine siz durun demişti elbette ben bir ateş gördüm belki size getiririm ondan bir kor yahut ateşin (yanında) bir yol gösteren bulurum
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ne zaman ki o(ateşin yanı)na gelince kendisine seslenildi Musa
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; şüphesiz ben ben senin Rabbinim pabuçlarını çıkar çünkü sen kutsal vadide Tuva’dasın
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve ben seni seçtim şimdi dinle vahyolunanı
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; muhakkak ben ben Allah’ım benden başka tanrı yoktur bana kulluk et ve beni anmak için namaz kıl
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; mutlaka Sa’at[kıyamet] neredeyse gelecektir peşinde koştuğu şeylerle her nefsin cezalanması için onu gizleyeceğim
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; inanmayan ve keyfine[gelip geçici heves] uyan kimse on(a inanmak)dan asla seni alıkoymasın sonra helak olursun 
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Musa sağ elindeki şu nedir?
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; dedi ki O asa’mdır ona dayanıyorum ve davarım için onunla yaprak silkeliyorum ve benim onda daha başka ihtiyaçlarım var 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; (Allah) buyurdu Musa (yere) at onu
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; onu attı (bir de ne görsün) o koşan kocaman bir yılan
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; al onu ve korkma dedi ilk durumuna[haline] biz onu [birbiri ardınca]sokacağız
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve elini böğrüne sok ayrı bir mu’cize olarak bir hastalık olmadan bembeyaz olarak çıksın
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; en büyük mu’cizelerimizden bazılarını sana göstermek için
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; sen git Fir’avn’e çünkü o azdı[değişti, bozuldu, kinlendi, hiddetlendi]
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; dedi ki Rabbim benim göğsümü aç
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ve işimi bana kolaylaştır
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve dilimin düğümünü çöz
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; sözümü anlasınlar
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ve bana ailemden bir vezir ver[halkın sığınağı, yükü paylaşan]
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; kardeşim Harun’u
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; arkamı[sırt,kuvvet] onunla kuvvetlendir
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve işime onu ortak yap
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ki seni çok tesbih edelim
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve seni çok analım
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; şüphesiz sen bizi gören sensin
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; buyurdu ki muhakkak Musa istediğin sana verildi 
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; zaten bir kez daha sana biz lutufta bulunmuştuk
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; vahyedilen şeyi hani annene vahyetmiştik
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ki onu koy sandığa ve suya at su sahile onu bıraksın bana düşman olan ve ona düşman olan onu alacaktır ve gözümün önünde yetiştirilmen için senin üzerine benden bir sevgi koydum
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; hani kızkardeşin gidiyordu ve ona bakacak birini size göstereyim mi? diyordu annene böylece seni geri verdik ki gözü aydın olsun ve asla üzülmesin ve sen öldürmüştün bir adam tasadan seni kurtarmıştık ve (iyi bir) deneyişle seni denemiştik Medyen halkı arasında yıllarca sonra kaldın Musa belirlediğimiz[takdir edilen] vakitte sonra bize geldin
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ve kendim için seni yetiştirdim
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; sen ve kardeşin ayetlerimi götürün ve asla beni anmakta gevşeklik etmeyin
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ikiniz gidin Fir’avn’a çünkü o azdı
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; ve yumuşak bir söz söyleyin ona belki öğüt alır veya korkar
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; dediler ki Rabbimiz şüphesiz biz korkuyoruz bize taşkınlık eder diye yahut iyice azar diye
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; korkmayın dedi ben sizinle beraberim işitir ve görürüm
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; haydi varın ona deyin ki şüphesiz biz senin Rabbinin elçileriyiz İsrail oğullarını bizimle gönder ve onlara azab etme kuşkusuz biz sana getirdik Rabbinden bir ayet ve Esenlik[Selam] hidayete uyan kimseler üzerinedir
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; gerçekten biz muhakkak azabın yalanlayan kimsenin ve yüz çevirenin üzerine (olacağı) doğrusu bize vahyolundu 
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; dedi ki Rabbiniz kimdir? Musa
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; dedi Rabbimiz o ki her şeye yaratılışını verendir sonra onu doğru yola iletendir
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; (Fir’avn) dedi ilk nesillerin hali ne olacak?
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; dedi ki onların bilgisi Rabbimin yanında bir Kitaptadır Rabbim asla şaşmaz ve unutmaz
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; o ki size yeri beşik yaptı ve sizin için onda yollar açtı ve gökten bir su indirdi ve onunla her çeşit bitkiden çiftler[dişi(yumurta) ve erkek(polen)] çıkardık
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; yeyin ve hayvanlarınızı otlatın şüphesiz bunda akıl sahipleri için ibretler vardır
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; ondan (topraktan) sizi yarattık yine oraya döndürürüz ve sonra bir kez daha ondan sizi çıkarırız 
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; ve andolsun ayetlerimizin biz ona gösterdik hepsini yine de yalanladı ve dayattı
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; dedi ki büyünle yurdumuzdan bizi çıkarmak için mi geldin? Musa
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; onun benzeri bir büyü biz de mutlaka sana getireceğiz bizimle sizin aranızda senin ne de bizim asla caymayacağımız uygun bir yer olsun buluşma zamanı tayin et
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; (Musa) dedi ki buluşma zamanınız kuşluk vakti insanaların toplanacağı ve süs (bayram) günü
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; Fir’avn dönüp gitti ve hilesini[halkın her işine karşı gelenleri] topladı sonra geldi
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; Musa onlara yazık size dedi Allah’a karşı yalan uydurmayın bir azab ile sonra kökünüzü keser ve doğrusu iftira eden kimse perişan olmuştur
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; kendi aralarında işlerini sonra tartıştılar ve gizlice konuştular
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; dediler ki gerçekten bunlar iki büyücüdür istiyorlar ki büyüleriyle yurdunuzdan sizi çıkarsınlar ve sizin örnek yolunuzu gidersinler[zihnen saptırsınlar]
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; siz toplayın hilenizi sonra sıra halinde gelin ve üstün gelen kimse bugün muhakkak başarmıştır
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; dediler ki Musa (ki) ya sen at yahut (ki) atan kimse önce biz olalım
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; (Musa) dedi ki hayır siz atın (bir de ne görsün) onların ipleri ve sopaları ona büyülerinden ötürü gerçekten koşuyor gibi görünüyor
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; Musa içinde bir korku bu yüzden duydu
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; üstün gelecek sen şüphesiz sensin korkma dedik
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; ve sağ elinde olanı at onların yaptıkları şeyleri yutsun çünkü onların yaptıkları bir büyücünün hilesidir ve nereye varsa büyücü asla iflah olmaz
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; büyücüler secdeye sonra kapandılar Harun’un ve Musa’nın Rabbine inandık dediler 
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; (Fir’avn) dedi ki size ben izin vermeden ki önce ona inandınız mı? şüphesiz O büyüğünüzdür büyüyü size öğreten kimsedir sizin ellerinizi ve ayaklarınızı çapraz öyleyse ben keseceğim ve hurma dallarına sizi asacağım ve hangimizin azabı daha çetinmiş ve sürekli imiş bileceksiniz
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; dediler ki açık delillere bize gelene ve bizi yaratan kimseye asla seni tercih edemeyiz sen yapacağın şeyi o halde yap ancak bu dünya hayatında (istediğini) yapabilirsin
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; bizim günahlarımızı ve üzerine büyüyü bizi yapmaya zorladığın şeyleri bağışlaması için kuşkusuz biz Rabbimize inandık Allah daha hayırlıdır ve daha süreklidir
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; şüphesiz suçlu olarak Rabbine kim gelirse cehennem onun için vardır orada ölemez ve yaşayamaz
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; ve muhakkak iyi işler yapmış olarak bir mü’min kim O’na gelirse yüksek dereceler işte onlar için vardır
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; altlarından ırmaklar akan Adn cennetleri orada sürekli olarak kalırlar ve arınan kimselerin mükafatı işte budur
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; ve andolsun kullarımı geceleyin yürüt ve onlar için denizde kuru bir yol vur[tut] yetişme(sin)den korkma ve endişe etme diye Musa’ya biz vahyetmiştik
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; Fir’avn askerleriyle onların ardına düştü denizden onları örten şey örttü (boğdu)
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; ve Fir’avn toplumunu saptırdı ve doğru yola iletmedi
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; İsrail oğulları andolsun düşmanınızdan biz sizi kurtardık ve Tur’un sağ yanında size va’dettik ve üzerinize kudret helvası ve bıldırcın indirdik
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; sizi rızıklandırdığımız şeylerin temizlerinden yeyin ama bu hususta taşkınlık etmeyin gazabım üzerinize sonra iner ve gazabım kimin üstüne inerse andolsun o düşmüş(mahvolmuş)tur
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; ve ben tevbe eden ve inanan ve yararlı iş yapan sonra da yola gelen kimseye karşı çok bağışlayıcıyımdır 
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; kavminden (ayrılmaya) seni aceleyle sevk eden nedir? Musa
&lt;strong&gt;(84)&lt;/strong&gt; dedi ki onlar işte benim izim üzerindeler ve Rabbim razı olman için sana ben acele ettim
&lt;strong&gt;(85)&lt;/strong&gt; ama biz dedi senden sonra kavmini muhakkak sınadık ve Samiri onları saptırdı
&lt;strong&gt;(86)&lt;/strong&gt; Musa üzüntülü[pişman] çok kızgın[öfkeli] bir halde kavmine bunun üzerine döndü Kavmim dedi güzel bir va’adle Rabbiniz size va’detmemiş miydi? süre size uzun mu geldi? Rabbinizden bir gazabın üstünüze insin diye mi istediniz? bana verdiğiniz sözden bu yüzden caydınız
&lt;strong&gt;(87)&lt;/strong&gt; dediler ki kendi malımızla senin sözünden çıkmadık fakat o milletin süs(eşyas)ından yükler (günahlar) bize yükletilmişti onları attık aynı şekilde Samiri de attı
&lt;strong&gt;(88)&lt;/strong&gt; onun böğürmesi olan bir buzağı heykeli onlara sonra ortaya çıkardı dediler ki bu sizin tanrınız ve Musa’nın tanrısıdır fakat o unuttu
&lt;strong&gt;(89)&lt;/strong&gt; bir sözle kendilerine asla dönemez onlar görmüyorlar mı? ve onlara yarar ve bir zarar vermeye malik değildir
&lt;strong&gt;(90)&lt;/strong&gt; önceden andolsun Harun kendilerine demişti kavmim şüphesiz bununla siz sınandınız ve şüphesiz Rabbiniz çok esirgeyendir bana tâbi olun ve buyruğuma ita’at edin
&lt;strong&gt;(91)&lt;/strong&gt; Musa bize dönünceye kadar buna tapmaktan asla vazgeçmeyeceğiz dediler
&lt;strong&gt;(92)&lt;/strong&gt; Harun dedi [o] zaman gördüğünde onların saptıklarını sana engel olan nedir? 
&lt;strong&gt;(93)&lt;/strong&gt; neden bana uymadın? buyruğuma karşı mı geldin?
&lt;strong&gt;(94)&lt;/strong&gt; (ey) anamın oğlu dedi sakalımı ve başımı tutma muhakkak ki ben sözümü tutmadın ve İsrail oğulları arasında ayrılık çıkardın diyeceksin diye korktum
&lt;strong&gt;(95)&lt;/strong&gt; dedi ki Samiri senin amacın nedir?
&lt;strong&gt;(96)&lt;/strong&gt; dedi ki onların görmedikleri şeyleri ben gördüm onda Elçinin eserinden bir avuç sonra aldım ve onu attım ve böyle (yapmayı) nefsim bana hoş gösterdi
&lt;strong&gt;(97)&lt;/strong&gt; (Musa) dedi git (defol) artık sen hayat boyunca bana dokunmayın! diyeceksin ve şüphesiz sana va’dedilenden (cezadan) asla kurtulamayacaksın durup ısrarla ona taptığın tanrına şimdi bak biz onu yakacağız sonra ufalayıp denize onu savuracağız
&lt;strong&gt;(98)&lt;/strong&gt; ancak tanrınız[ilah] O’ndan başka tanrı[ilah] olmayan Allah’tır O’nun bilgisi her şeyi kuşatmıştır
&lt;strong&gt;(99)&lt;/strong&gt; böylece geçmişlerin haberlerinden sana anlatıyoruz katımızdan bir Zikir gerçekten sana verdik
&lt;strong&gt;(100)&lt;/strong&gt; kim yüz çevirirse ondan şüphesiz o kıyamet günü (ağır) bir günah yüklenecektir
&lt;strong&gt;(101)&lt;/strong&gt; orada sürekli olarak kalacaklardır ve kıyamet gününde onlar için ne kötü bir yüktür
&lt;strong&gt;(102)&lt;/strong&gt; o gün Sur’a üflenir ve o gün kör bir durumda suçluları toplarız
&lt;strong&gt;(103)&lt;/strong&gt; kendi aralarında gizli gizli derler on gün(den) başka kalmadınız
&lt;strong&gt;(104)&lt;/strong&gt; onların dedikleri şeyleri biz daha iyi biliriz o zaman onların seçkinleri der ki yol (hayat tarzı) bakımından bir gün(den) başkaca siz kalmadınız
&lt;strong&gt;(105)&lt;/strong&gt; ve dağlardan sana soruyorlar de ki Rabbim ufalayıp onları savuracak
&lt;strong&gt;(106)&lt;/strong&gt; yerlerini boş, dümdüz bırakacaktır
&lt;strong&gt;(107)&lt;/strong&gt; orada bir eğrilik ne de bir tümsek görmeyeceksin
&lt;strong&gt;(108)&lt;/strong&gt; o gün onun[Hakk ve hakikatini eğri büğrü sebeblerle tahrif etmeyen] hiç pürüzü olmayan çağrıcıya uyarlar ve Rahman’ın huzurunda sesler kısılır fısıltıdan başka bir şey işitemezsin
&lt;strong&gt;(109)&lt;/strong&gt; Rahman’ın kendisine izin verdiği ve onun sözünden hoşlandığı kimseden başkasının şefa’atinin faydası o gün yoktur
&lt;strong&gt;(110)&lt;/strong&gt; ellerinin arasında (önlerinde) olanı ve arkalarında olanı O bilir ve O’nu bilgice onlar ise kavrayamazlar
&lt;strong&gt;(111)&lt;/strong&gt; bütün yüzler[sebepler] o diri[Hayy] olana ve herşeye hakim[Kayyûm] olana boyun eğmiştir ve muhakkak zulüm yüklenen kimse perişan olmuştur
&lt;strong&gt;(112)&lt;/strong&gt; ve iyi olan işlerden kim yaparsa ve o inanırsa artık korkmaz zulümden ne de hakkının çiğnenmesinden
&lt;strong&gt;(113)&lt;/strong&gt; ve Arapça bir Kur’an olarak böyle sana onu indirdik ve onda tehditleri türlü biçimlere açıkladık umulur ki korunurlar yahut (Kur’an) onlara bir hatırlama yaptırır
&lt;strong&gt;(114)&lt;/strong&gt; gerçek[Haḳḳ] hükümdar[Melik] olan Allah yücedir vahyedilmesi sana tamamlansın diye önce[hiçbir tecrübeye dayanmadan yalnız akıl ile] Kur’an’ı (okumaya) asla acele etme ve de ki Rabbim ilmimi artır bana
&lt;strong&gt;(115)&lt;/strong&gt; ve andolsun önceden Adem’e biz emretmiştik fakat unuttu ve onda bir azim biz bulmadık
&lt;strong&gt;(116)&lt;/strong&gt; ve hani meleklere demiştik Adem’e secede edin secde ettiler yalnız İblis[şeytan] diretti
&lt;strong&gt;(117)&lt;/strong&gt; dedik ki Adem şüphesiz bu düşmandır sana ve eşine sakın sizi çıkarmasın cennetten sonra [bela ve sıkıntıya düşerek]yorulursun
&lt;strong&gt;(118)&lt;/strong&gt; şüphesiz senin için burada acıkmak yoktur ve çıplak kalmak yoktur
&lt;strong&gt;(119)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz sen burada susamayacaksın ve sıcaktan etkilenmeyeceksin
&lt;strong&gt;(120)&lt;/strong&gt; nihayet fısıldadı ona şeytan dedi ki Adem [sonu olmayan]ebedilik [sülale]ağacını ve yok olmayacak bir [mülk olarak]hükümranlığı sana göstereyim mi? 
&lt;strong&gt;(121)&lt;/strong&gt; o(ağaç)tan[ondan] yediler kötü yerleri kendilerine böylece göründü ve cennet yaprağından üstlerini örtmeğe başladılar ve Adem Rabbine [emrine]karşı geldi ve şaşırdı[yoldan çıktı]
&lt;strong&gt;(122)&lt;/strong&gt; sonra onu seçti[tehir etmek, sonraya bırakmak] Rabbi onun [pişmanlık]tevbesini kabul etti ve doğru yola iletti
&lt;strong&gt;(123)&lt;/strong&gt; dedi ki inin oradan hepiniz bir kısmınız diğerinize düşmansınız artık benden bir hidayet size geldiği zaman sonra kim benim hidayetime uyarsa (ona) sapkınlık yoktur ve bir sıkıntı yoktur
&lt;strong&gt;(124)&lt;/strong&gt; ama kim beni anmaktan yüz çevirirse dar bir geçim şüphesiz ki onun için vardır ve kör olarak kıyamet günü onu haşrederiz
&lt;strong&gt;(125)&lt;/strong&gt; der ki Rabbim kör olarak niçin? beni haşrettin andolsun ben görüyor idim
&lt;strong&gt;(126)&lt;/strong&gt; (Allah) buyurur ki nasıl ki ayetlerimiz sana geldiğinde sen onları unuttuysan öylece bugün sen unutulursun
&lt;strong&gt;(127)&lt;/strong&gt; israf eden ve Rabbinin ayetlerine inanmayanları kimseleri işte böyle cezalandırırız ve ahiretin elbette azabı daha çetindir ve daha süreklidir
&lt;strong&gt;(128)&lt;/strong&gt; meskenlerinde dolaştıkları nesillerden kendilerinden önce nicelerini yok edişimiz onları yola getirmedi mi? akıl sahipleri için ibretler elbette bunda vardır
&lt;strong&gt;(129)&lt;/strong&gt; Rabbin tarafından daha önce söylenmiş bir söz eğer olmasaydı (azap) gerekli ve belirtilmiş bir süre şüphesiz olurdu
&lt;strong&gt;(130)&lt;/strong&gt; onların dedikleri şeylere o halde sabret ve güneşin doğmasından önce ve batmasından önce Rabbini överek tesbih et gece sa’atlerinden bir kısmında ve gündüzün taraflarında tesbih et umulur ki hoşnut olursun
&lt;strong&gt;(131)&lt;/strong&gt; ve o konuda kendilerini denemek için dünya hayatının süsüne onlardan bazı zümreleri onunla faydalandırdığımız şeylere doğru gözlerini asla dikme ve Rabbinin rızkı daha hayırlıdır ve daha süreklidir
&lt;strong&gt;(132)&lt;/strong&gt; ve ailene namazı emret ve ona (namaz kılmaya) dayan biz senden istemiyoruz rızık biz seni besliyoruz ve akıbet takva(sahipleri)nindir
&lt;strong&gt;(133)&lt;/strong&gt; şayet şüphesiz biz ondan önce bir azab ile onları helak etseydik elbette derlerdi Rabbimiz keşke bize bir elçi gönderseydin rezil olmadan ve alçak (olmadan) önce senin ayetlerine uysaydık
&lt;strong&gt;(134)&lt;/strong&gt; de ki herkes gözetlemektedir gözetleyin düzgün yolun sahipleri kimdir ve doğru yolda olan kimdir bileceksiniz 
&lt;strong&gt;(135)&lt;/strong&gt; insanların hesapları yaklaştı fakat onlar gaflet içinde yüz çevirmektedirler&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;20Tâhâ-Mekkî&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Taha-Suresi/&quot;&gt;Tâhâ&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 15, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Enbiyâ]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Enbiya-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Enbiya-Suresi</id>
  <updated>2017-12-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-14T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;21-enbiyâ-sûresi&quot;&gt;21. Enbiyâ Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; insanların hesapları yaklaştı fakat onlar gaflet içinde yüz çevirmektedirler
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Rablerinden kendilerine gelen her yeni ikazı onlar eğlenerek ancak dinlerler
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; kalbleri eğlencededir ve zulmeden(ler) kimseler aralarındaki konuşmayı gizlediler bu ancak sizin gibi bir insandır değil mi? siz görüyorken büyüye şimdi siz kapılacak mısınız?
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; dedi ki gökte ve yerde konuşulanı Rabbim bilir ve O işitendir bilendir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; hayır dediler (bu) karmakarışık hayallerdir hayır onu uydurmuş hayır o şa’irdir öncekilerin gönderildikleri gibi bir mu’cize bize getirse ya
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; bunlardan önce helak ettiğimiz hiçbir kent (halkı) inanmamıştı şimdi bunlar mı? inanacaklar
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; kendilerine vahyedilen erkeklerden başkasını senden önce biz göndermedik eğer bilmiyor idiyseniz Zikir ehline sorun
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve yemek yemeyen ceset(ler) biz onları yapmadık ve ölümsüz değillerdi
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; sonra verdiğimiz sözü yerine getirdik onları ve dilediğimiz kimseleri kurtardık ve aşırı gidenleri helak ettik
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; içinde Zikr’iniz bulunan bir Kitap andolsun size indirdik aklınızı kullanmıyor musunuz?
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve zalim olan şehir(ler)den nicesini kırıp geçirdik ve onlardan sonra başka bir topluluk inşa ettik
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; azabımızı hissettikleri zaman derhal onlar oradan kaçıyorlardı
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; (boşuna) kaçmayın ve içinde şımartıldığınız şeylere, (ni’metlere) ve yurtlarınıza dönün çünkü sorguya çekileceksiniz
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; eyvah bize dediler gerçekten biz zalimlerden olduk
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; sönmüş ateş (gibi), biçilmiş (ekin gibi) biz onları yapıncaya kadar bu mırıldanmaları kesilmedi
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve göğü ve yeri ve bunlar arasında bulunanları eğlence[şaka] için biz yaratmadık
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; eğer bir eğlence edinmek isteseydik kendi katımızdan edinirdik eğer yapacak olsaydık
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; hayır batılın üstüne hakkı biz atarız derhal onun beynini parçalar o yok olur yakıştırdıklarınızdan ötürü size yazıklar olsun 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; göklerde ve yerde olan kimseler ve O’nun yanındaki kimseler O’na kulluk etmekten büyüklenmez ve yorulmazlar
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; gece ve gündüz tesbih ederler hiç ara vermezler
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; yerden onları diriltecek yoksa tanrılar edindiler mi?
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; eğer ikisinde Allah’tan başka tanrılar olsaydı ikisi de bozulup gitmişti arş’ın sahibi Allah nitelendirdikleri şeylerden yüce(münezzeh)dir 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; yaptığı şeylerden O sorulmaz ama onlar sorulurlar
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; yoksa O’ndan başka tanrılar mı edindiler? de ki delilinizi getirin, benimle beraber olanların öğütü ve benden öncekilerin öğütü işte budur ama çokları hakkı bilmezler bundan dolayı onlar (Hakk’tan) yüz çevirirler
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve ona şüphesiz benden başka tanrı yoktur bana kulluk edin diye vahyetmediğimiz senden önce hiçbir peygamber göndermedik
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ve Rahman çocuk edindi dediler O münezzehtir hayır değerli  bilakis[kullar]
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; O’ndan önce söylemezler bir söz ve onlar O’nun buyruğunu yaparlar
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ellerinin arasında (önlerinde) olanı ve arkalarında olanı bilir ve razı olduklarından başkasına şefa’at edemezler ve onlar O’nun [sevgisinin azalması]korkusundan[ [şefkatle sevene layık surette]titrerler
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ve O’ndan[Allah] başka onlardan her kim ben bir tanrıyım[ilâh] derse böylece cehennemle onu cezalandırırız böyle zalimleri biz cezalandırırız
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; inkar eden(ler) kimseler görmediler mi? şüphesiz gökler ve yer bitişik idi biz onları ayırdık ve canlı her şeyi sudan yarattık hala inanmıyorlar mı?
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ve onları sarsar diye yerde yüksek dağlar yarattık ve orada geniş yollar açtık umulur ki yollarını bulurlar
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve göğü korunmuş bir tavan yaptık onlar hala ayetlerinden yüz çevirmektedirler
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; geceyi ve gündüzü ve güneşi ve ayı yaratan O’dur her biri bir yörüngede yüzmektedir
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve senden önce hiçbir insana ebedi yaşam vermedik şimdi eğer sen ölürsen onlar ebedi (mi kalacaklar?)
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; her nefis ölümü tadacaktır ve sınamak için şer ile ve hayır ile sizi imtihan ederiz ve (sonunda) bize döndürüleceksiniz
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; inkar eden kimseler seni gördükleri zaman sizin tanrılarınızı diline dolayan kişi bu mudur? (diye) alay konusu etmek dışında seni edinmezler[kabullenmezler] oysa kendileri Rahman’ın Zikri(uyarısı)nı onlar inkar ediyorlar
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; insan aceleden[çabuk isteyen olarak] yaratılmıştır ayetlerimi size göstereceğim benden acele istemeyin
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve eğer doğru söyleyenler iseniz bu tehdid(ettiğiniz azab) ne zaman? diyorlar 
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; inkar eden(ler) kimseler yüzlerinden ne de sırtlarından ateşi savamayacakları ve onlara yardım da olunmayacakları zamanı eğer bir bilselerdi 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; doğrusu ansızın o onlara gelecek onları şaşırtacak onu reddetmeye güçleri yetmeyecek ve ne de kendilerine süre verilecek
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ve andolsun senden önceki peygamberlerle alay edildi onların onunla alay ettikleri şey[ler] onlarla alay eden(leri) kimseleri ama kuşatıverdi
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; de ki Rahman’dan gece ve gündüz kim sizi koruyacak? hayır onlar Rablerinin Zikr’inden yüz çeviriyorlar
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; yoksa bize karşı onları koruyacak tanrıları mı var? kendilerine yardım etmeye onların gücü yetmez ne de onlara bizim tarafımızdan sahip çıkılır
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; bilakis onları ve atalarını biz yaşattık nihayet ömür kendilerine uzun geldi bizim gelip yerlerini (topraklarını) uçlarından eksilttiğimizi görmüyorlar mı? üstün gelen onlar mı?
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; de ki ben ancak vahiyle sizi uyarıyorum ama uyarıldıkları zaman sağır(lar) çağrıyı işitmez(ler)
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; ve eğer Rabbinin azabından bir esinti onlara dokunsa eyvah bize derler biz gerçekten zalimler olmuşuz
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; kıyamet günü için adalet terazileri kurarız hiçbir kimseye asla haksızlık edilmez ve bir hardal danesi ağırlığınca eğer olsa onu getiririz ve hesabı gören olarak biz yeteriz
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve andolsun Musa’ya ve Harun’a Furkan’ı biz verdik ve muttakiler[günahtan çekinenler] için [parlak]bir ışık ve bir öğüt [örnek verdik]
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; onlar görmeden Rablerinden [saygıyla]korkarlar ve onlar (Duruşma) [Kıyamet]saatinden [şefkatle sevene layık surette]titrerler
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; ona indirdiğimiz bu (Kur’an) mübarek bir öğüttür onu şimdi siz ediyor musunuz? inkar
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ve andolsun daha önceden İbrahim’e doğru yolu bulma yeteneğini biz vermiştik ve onu biz idik biliyor
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; hani babasına ve kavmine demişti ki sizin kendisine taptığınız şu heykeller nedir?
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; dediler ki babalarımızı onlara tapıyorlar bulduk
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; doğrusu dedi siz ve babalarınız açık bir sapıklık içindesiniz
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; dediler ki gerçeği bize getirdin mi? yoksa sen şaka mı yapıyorsun?
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; hayır dedi Rabbiniz göklerin ve yerin Rabbidir o ki onları yaratmıştır ve ben de bunun üzerine şahidlik edenlerdenim
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; Allah’a and olsun ki arkanızı dönüp siz gittikten sonra putlarınıza bir tuzak kuracağım
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; nihayet onları etti parça parça yalnız hariç onların büyüğü belki ona müracaat ederler (diye)
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; bunu tanrılarımıza kim? yaptı dediler muhakkak o zalimlerden biridir
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; onları diline dolayan bir genç işittik dediler kendisine İbrahim deniliyormuş
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; insanların gözü önüne onu getirin dediler böylece onlar tanık olsunlar
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; İbrahim tanrılarımıza bunu sen mi? yaptın dediler ki
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; hayır dedi işte şu büyükleri yapmış onlara sorun eğer onlar konuşurlarsa
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; kendi vicdanlarına döndüler ve hakikaten siz sizler haksızsınız dediler
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; sonra yine eski kafaları üzerine döndürüldüler muhakkak bilirsin ki bunlar konuşmazlar
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; dedi ki Allah’ı bırakıp da asla size fayda vermeyen ve hiçbir zarar vermeyen şeylere tapıyor musunuz?
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; Allah’tan dışında taptıklarınıza ve size yuh olsun aklınızı kullanmıyor musunuz siz?
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; dediler ki onu (İbrahim’i) yakın ve tanrılarınıza yardım edin eğer siz (bir iş) yapacaksanız
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; biz de dedik ki ateş İbrahim’e serin ve esenlik ol
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; ve ona bir tuzak kurmak istediler biz de kendilerini uğrattık hüsrana
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; ve alemlere bereketli kıldığımız bir yere (getirerek) Lut’u ve onu kurtardık
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; ve bağış olarak ona İshak’ı ve Ya’kub’u hediye ettik ve hepsini salihlerden yaptık
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; ve emrimizle doğru yolu gösteren önderler yaptık onları ve hayırlı işler yapmayı ve namaz kılmayı ve zekat vermeyi onlara vahyettik ve bize kulluk eden (insanlar) idiler
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; ve Lut’a hüküm ve ilim verdik ve bir kentten onu kurtardık ki (onlar) çirkin işler yapıyor idiler yoldan çıkan[büyük günah işleyen] kötü bir kavim idiler
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; ve rahmetimizin içine onu soktuk çünkü o Salihlerden idi 
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; ve Nuh’u da, hani bunlardan önce bize yalvarmıştı onun (du’asını) biz de kabul etmiştik büyük sıkıntıdan ailesini ve kendisini kurtarmıştık
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; ve ayetlerimizi yalanlayan kimselerin kavminden onu koruduk çünkü onlar kötü bir kavim olmuşlardı biz de onları hepsini boğmuştuk
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; ve Davud’u ve Süleyman’ı, hani toplumun[kavmin] davarı orada yayıldığı zaman bir ekin hakkında onlar hükmediyorlardı onların hükümlerine biz de şahid idik
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; Süleyman’a onu bellettik ve hepsine hükümdarlık ve bilgi verdik 	ve tesbih eden dağları ve kuşları Davud’a onunla beraber boyun eğdirdik ve biz (bunları) yaparız
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; ve savaşın şiddetinden sizi korumak için sizin için zırh yapmayı ona öğretmiştik (o halde) siz şükredenlerden misiniz?
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; ve Süleyman’a şiddetli fırtınayı, içini bereketlendirdiğimiz yere onun emriyle akıp giderdi ve biz her şeyi biliriz
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; ve kendisi için denize dalan ve bundan başka işler yapan şeytanlardan kimseleri ve onları onun emrinde biz tutuyor idik
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; ve Eyyub’u da hani Rabbine du’a etmişti bu dert bana dokundu gerçekten diye ve sen merhametlilerin en merhametlisisin
&lt;strong&gt;(84)&lt;/strong&gt; onu(n du’asını) biz de kabul ettik ve onun ne varsa derdi kaldırdık ve ailesini ve ibadet edenler için tarafımızdan bir rahmet ve bir öğüt olarak onlarla beraber bir katını daha ona verdik
&lt;strong&gt;(85)&lt;/strong&gt; ve İsma’il’i, İdris’i ve Zu’l-Kifl’i hepsi de sabredenlerdendi
&lt;strong&gt;(86)&lt;/strong&gt; ve onları soktuk rahmetimize çünkü onlar Salihlerdendi
&lt;strong&gt;(87)&lt;/strong&gt; ve Zünnun’u kendisine asla güç yetiremeyeceğiz diye sanmıştı zira kızarak gitmişti karanlıklar içinde nihayet yalvardı senden başka tanrı yoktur diye senin şanın yücedir muhakkak ben zalimlerden oldum
&lt;strong&gt;(88)&lt;/strong&gt; onu(n du’asını) biz de kabul ettik ve tasadan onu kurtardık işte böyle inananları biz kurtarırız
&lt;strong&gt;(89)&lt;/strong&gt; ve Zekeriyya’yı da hani Rabbine du’a etmişti Rabbim tek başıma beni bırakma ve sen varislerin en iyisisin
&lt;strong&gt;(90)&lt;/strong&gt; onu(n du’asını) kabul buyurduk ve Yahya’yı ona armağan ettik ve eşini kendisi için ıslah ettik gerçekten onlar hayır (işlere) koşuyor(lar) idiler ve [ihlasla]umarak ve [çekinip]korkarak bize du’a ederlerdi ve bize[şefkatle sevene layık surette] derin bir saygı içinde idiler
&lt;strong&gt;(91)&lt;/strong&gt; ırzını korumuş olanı (Meryemi) ve ruhumuzdan ona üflemiştik ve oğlunu ve onu alemlere bir ibret yapmıştık
&lt;strong&gt;(92)&lt;/strong&gt; işte bu sizin ümmetiniz bir tek ümmettir sizin Rabbiniz şüphesiz benim yalnız bana kulluk edin
&lt;strong&gt;(93)&lt;/strong&gt; ve aralarında işlerini parçaladılar hepsi bize döneceklerdir
&lt;strong&gt;(94)&lt;/strong&gt; iyi işlerden ve o inanmış olarak kim yaparsa onun çabasına nankörlük edilmez asla şüphesiz biz onu (çalışmasını) yazmaktayız
&lt;strong&gt;(95)&lt;/strong&gt; ve helak ettiğimiz bir ülkeye (yaşamak) haramdır onlar bir daha geri dönemezler
&lt;strong&gt;(96)&lt;/strong&gt; nihayet Ye’cuc’un ve Me’cuc’un önü açıldığı ve onlar her tepeden akın etmeye başladıkları zaman
&lt;strong&gt;(97)&lt;/strong&gt; ve birden o gerçek va’d yaklaşır inkar eden(lerin) kimselerin gözleri donup kalır vah bize gaflet içinde gerçekten biz idik
&lt;strong&gt;(98)&lt;/strong&gt; şüphesiz siz ve Allah’tan başka taptıklarınız cehennemin odunusunuz siz oraya gireceksiniz
&lt;strong&gt;(99)&lt;/strong&gt; eğer onlar tanrılar olsalardı oraya girmezlerdi oysa hepsi orada sürekli kalacaklardır
&lt;strong&gt;(100)&lt;/strong&gt; orada bir inleme[ateş gürültüsü] onlar için vardır ve onlar orada hiçbir şey işitmezler
&lt;strong&gt;(101)&lt;/strong&gt; kuşkusuz kendilerine bizden güzellik geçmiş olan(lar) kimseler işte onlar ondan (cehennemden) uzaklaştırılmışlardır
&lt;strong&gt;(102)&lt;/strong&gt; onun uğultusunu duymazlar ve onlar canlarının çektiği (ni’metler) içinde ebedi kalırlar
&lt;strong&gt;(103)&lt;/strong&gt; en büyük korku asla onları tasalandırmaz melekler onları şöyle karşılar işte bu size va’dedilen gününüzdür
&lt;strong&gt;(104)&lt;/strong&gt; göğü o gün yazı tomarlarını dürer gibi düreriz yaratmaya ilk başladığımız gibi onu iade ederiz üzerimize sözdür şüphesiz biz bunu yapacağız
&lt;strong&gt;(105)&lt;/strong&gt; ve andolsun Zikir’den (Tevrat’tan) sonra Zebur’da yazmıştık iyi kullarım mutlaka arza varis olacak
&lt;strong&gt;(106)&lt;/strong&gt; şüphesiz kulluk eden kavimler için bunda elbette bir öğüt vardır
&lt;strong&gt;(107)&lt;/strong&gt; ve alemler için rahmetten başka sebeple biz seni göndermedik
&lt;strong&gt;(108)&lt;/strong&gt; de ki şüphesiz bana vahyolunur ancak Tanrınız[ilāh] bir tek Tanrıdır siz O’na teslim[erkek müslümanlar] olacak mısınız?
&lt;strong&gt;(109)&lt;/strong&gt; eğer yüz çevirirlerse de ki eşit biçimde ben size açıkladım tehdid edildiğiniz şeyin uzak (mı olduğunu) yoksa yakın mı (olduğunu) artık bilmem
&lt;strong&gt;(110)&lt;/strong&gt; şüphesiz O sözün açığını bilir ve ne gizliyorsanız bilir
&lt;strong&gt;(111)&lt;/strong&gt; ve bilmem belki de o sizi denemek içindir ve bir süreye kadar yaşatmak içindir
&lt;strong&gt;(112)&lt;/strong&gt; dedi ki Rabbim hak ile hükmet ve Rabbimiz çok merhamet edendir sizin nitelendirdiğiniz şeye karşı O’nun yardımına sığınılır[istenir]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;21Enbiyâ-Mekkî&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Enbiya-Suresi/&quot;&gt;Enbiyâ&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 14, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Hacc]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Hacc-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Hacc-Suresi</id>
  <updated>2017-12-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-13T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;22-hacc-sûresi&quot;&gt;22. Hacc Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; ey insanlar Rabbinizden korkun çünkü sa’atin depremi[Kıyamet] cidden korkunç bir şeydir
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; onu gördüğünüz gün her emziren emzirdiğini unutur ve her (yük) (sahibi) gebe yükünü bırakır ve insanları sarhoş görürsün onlar oysa sarhoş değillerdir ama Allah’ın azabı şiddetlidir
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve insanlardan kimi bilgisi olmaksızın Allah hakkında tartışır ve her kaba  şeytana(şarlatan) uyar 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; şüphesiz o onun hakkında yazılmıştır kim onu takibederse muhakkak bu onu şaşırtır ve alevli ateş azabına onu götürür
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ey insanlar eğer yeniden dirilmekten kuşku içinde iseniz (bilin ki) biz (önce) topraktan sonra [hücre]nutfe(spermden) sonra alaka(embriyondan) sonra size açıkça göstermek için biçimlenmiş ve biçimlenmemiş bir çiğnem et parçasından sizi yarattık ve belirtilmiş bir süreye kadar dilediğimizi rahimlerde tutarız
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; bu böyledir çünkü Allah O tek [Hakk]gerçektir ve O ölüleri diriltir ve O her şey üzerine kadirdir
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve muhakkak o sa’at[Kıyamet] gelecektir onda şüphe yoktur ve şüphesiz Allah kabirlerde olanları diriltecektir
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; insanlardan kimi bilgisi olmaksızın ve bir yol göstereni olmadan ve aydınlatıcı bir Kitabı olmadan Allah hakkında tartışır 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Allah’ın yolundan şaşırtmak için boynunu öteye döndürür dünyada bir kepazelik onun için vardır ve kıyamet günü yangın[ateş] azabını ona taddıracağız
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; işte bu senin ellerinin önceden yaptıkları yüzündendir ve şüphesiz Allah kullara zulmedici değildir
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve insanlardan kimi bir kenardan (uçurumdan) Allah’a ibadet eder eğer bir hayır kendisine gelirse onunla huzura kavuşur ve eğer bir kötülük başına gelirse yüz üstü döner dünyayı ve ahireti o kaybetmiştir o apaçık ziyan işte budur
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; yarar sağlamayan şeylere ve ona zarar veremeyen şeylere Allah’tan ayrı olarak yalvarır o uzak(lara) sapma işte budur
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; faydasından daha yakın zararı olana yalvarır ne kötü bir yardımcı ve ne kötü bir arkadaştır
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah inanan kimseleri ve iyi işler yapanları altlarından ırmaklar akan cennetlere sokacaktır şüphesiz Allah istediği şeyi yapar
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; Allah dünyada ve ahirette kendisine yardım etmeyecek diye kim sanıyor ise göğe bir sebep(ip)le uzansın sonra kessin[yol almak, geçmek] ve baksın öfkelendiği şeyi bu düzeni [zihnen]giderebilecek mi?
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve işte böyle açık açık ayetler olarak biz O’nu indirdik ve şüphesiz Allah dilediği kimseyi doğru yola iletir
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; şüphesiz inananlar kimseler ve kimseler; Yahudiler ve Sabiiler ve Hristiyanlar ve Mecusiler ve ortak koşanlar kimseler şüphesiz Allah kıyamet günü bunlar arasında hüküm verecektir şüphesiz Allah her şey üzerine şahittir
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; göklerdeki kimseler ve yerdeki kimseler ve güneş ve ay ve yıldızlar ve dağlar ve ağaçlar ve hayvanlar ve insanlardan birçoğu kuşkusuz O’na Allah’a secde ediyorlar görmedin mi ama birçoğu üzerine azab hak olmuştur ve Allah kimi aşağılatırsa ona değer veren artık hiç olmaz şüphesiz Allah dilediği şeyi yapar
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; işte şunlar Rableri hakkında çekişen iki hasım taraf, inkar eden(lere) kimselere onlara ateşten giysi biçildi kaynar su başlarının üstünden dökülüyor
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; karınlarının içindeki şeyler ve derileri onunla eritiliyor
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve demirden kamçılar onlar için vardır
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; (o) gamdan oradan çıkmak istedikleri her sefer oraya geri çevrilirler ve yangın azabını tadın (denilir)
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah inanan(ları) kimseleri ve iyi işler yapanları altlarından ırmaklar akan cennetlere sokar orada altından bilezikler ve inci(ler) takınırlar ve orada giysileri ipektir
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve sözün güzeline iletilmişlerdir ve çok övülen(Allah)ın yoluna iletilmişlerdir
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; şüphesiz inkar eden(ler) kimseler ve Allah’ın yolundan geri çevirenler ve orada yerli olan ve dışarıdan gelen bütün insanlar için eşit (ibadet yeri) yaptığımız Mescid-i (Haram’dan) ve orada kim(böyle) zulüm ile haktan sapmak  isterse acı bir azabtan ona taddırırız
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; bir zamanlar hiçbir şeyi bana ortak koşma diye Beyt(Ka’be)’nin yerine İbrahim’i kondurmuştuk ve tavaf edenler için ve ayakta duranlar için ve rüku’ edenler (ile) secde edenler için için evimi temizle 
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve haccı insanlar içinde ilan et yaya olarak ve her yorgun deve üzerinde  her (türlü) uzak yollardan gelen sana gelsinler
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; kendileri için birtakım faydalara şahit olmaları için ve yürüyen hayvanlardan onlara rızık olarak verilen şeyleri üzerine belirli günlerde Allah’ın adını anmaları için onlardan yeyin ve sıkıntı içinde bulunan fakire yedirin
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; sonra kirlerini gidersinler ve adaklarını yerine getirsinler ve (Eski) Evi [Kâbe’yi] tavaf etsinler
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; işte öyle ve kim Allah’ın yasaklarına saygı gösterirse işte o Rabbinin yanında hayırlıdır ve size oku(nup açıkla)nan şeyler dışındaki hayvanlar sizin için size helal kılınmıştır artık kaçının pis putlardan ve yalan sözden kaçının
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; O’na ortak koşmadan Allah’ı hanifler[hakka ve doğruluğa yönelen]] olun ve kim Allah’a ortak koşarsa sanki gökten düşmüş ve kuş kendisini kapıyor veya uzak bir yere rüzgar onu sürüklüyor gibidir 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; işte böyle ve Allah’ın nişanlarına[âdet,sünnet] kim saygı gösterirse şüphesiz bu kalblerin takvasındandır
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; belirli bir süreye kadar onlarda menfaatler sizin için vardır sonra onların varacakları yer (Eski) Ev[Kâbe]’dir 
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve ümmetin hepsi için (kurbanlık) hayvanlardan rızık olarak verilen şey üzerine Allah’ın adını anmaları için bir kurban ibadeti biz koyduk tanrınız bir tek tanrıdır teslim olun ve samimi insanları müjdele
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; onlar ki Allah anıldığı zaman kalbleri titrer ve (başlarına) isabet edene sabrederler ve namazı kılarlar ve kendilerini rızıklandırdığımız şeylerden (Allah yoluna) harcarlar
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; sizin için kurbanlık develeri Allah’ın işaretlerinden yaptık, onlarda Hayr sizin için vardır, yanları üzerine düştüğünde (canları çıktığı zaman) (kurban için) sıra halinde dururlarken üzerilerine Allah’ın adını anın (da boğazlayın) onlardan yeyin ve kanaat edip isteyemeyene ve isteyene yedirin işte böyle size onları boyun eğdirdi umulur ki şükredersiniz
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; onların etleri ve ne de kanları Allah’a ulaşmaz fakat sizin takvanız O’na ulaşır böylece sizi doğru yola iletti diye (ği üzere) Allah’ı anmanız için size onları boyun eğdirdi ve güzel davrananları müjdele
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah inanan(lar) kimselerden (şerri) defeder şüphesiz Allah hiçbir [yalancı]hain [kefûr]inkarcıyı sevmez
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; onlara zulmedilmeleri yüzünden kendileriyle savaşılanlara izin verildi ve şüphesiz Allah onlara yardım etmeğe kadirdir
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; onlar sadece Rabbimiz Allah’tır diyorlar diye hak etmedikleri halde yurtlarından çıkarıldılar insanların bazılarını diğer bazılarıyla Allah’ın savunması eğer olmasaydı çokça Allah’ın ismi içlerinde anılan manastırlar ve kiliseler ve havralar ve mescidler yıkılırdı ve Allah kendine yardım eden kimseye elbette yardım eder kuşkusuz Allah kuvvetlidir [Azîz]galibdir
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; eğer yer yüzünde onları iktidara getirirsek namazı kılarlar ve zekatı verirler ve iyiliği emrederler ve kötülükten vazgeçirmeğe çalışırlar ve bütün işlerin sonu Allah’a aittir
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ve eğer seni yalanlıyorlarsa gerçekten Nûh ve ’Âd ve Semûd kavmi de bunlardan önce yalanlamıştı
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ve İbrahim kavmi ve Lut kavmi
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; ve Medyen halkı ve Mûsâ yalanlanmıştı, kafirlere ben de bir süre vermiştim sonra onları yakalamıştım benim inkarım nasıl oldu 
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; o zulmederken helak ettiğimiz kentlerden niceleri vardır ve o tavanları ve kuyu üstüne çökmüştür ve sağlam saraylar kullanılmaz olmuştur
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; onunla düşünecekleri kalbleri[vicdan] veyahut onunla işitecekleri kulakları onların olsun yer yüzünde hiç gezmediler mi? zira gözler kör olmaz fakat göğüsler içindeki kalbler kör olur
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ve azabı senden çabucak istiyorlar fakat Allah sözünden caymaz ve şüphesiz Rabbinin yanında bir gün sizin yıl saydıklarınızdan bin (yıl) gibidir
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve kentlerden niceleri var ki o zulmederken ona biraz süre vermişimdir sonra onu yakalamışımdır dönüş ancak banadır
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; de ki ey insanlar şüphesiz ben sizin için apaçık bir uyarıcıyım
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; ve inananlar için ve iyi işler yapanlar için mağfiret ve bol rızık onlara vardır
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ayetlerimizi etkisiz bırakmak için çalışanlara gelince onlar cehennem ashabıdır
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; ve temenni ettiği zaman onun temennisine şeytan (bir düşünce) atmış olmayan senden önce hiçbir resul ve ne de nebi göndermemiştik şeytanın attığı şeyi Allah fakat siler sonra Allah kendi ayetlerini sağlamlaştırır ve Allah ’alim(bilen)dir hakimdir
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; kalblerinde bir hastalık olanlara ve kalbleri katılaşanlara şeytanın attığı şeyi bir imtihan yapmak için ve şüphesiz zalimler uzak bir ayrılık içindedirler
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; ve Rabbinden onun (Kur’an)’ın bir hak (gerçek) olduğunu kendilerine ilim verilenler bilsinler diye ve ona inansınlar diye kalbleri ona böylece saygı duysun ve şüphesiz Allah inanan(ları) kimseleri doğru yola mutlaka iletir
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; ve ansızın o sa’at kendilerine gelinceye kadar yahut kısır (hayırsız) günün azabı kendilerine gelinceye kadar inkar edenlerin o(Kur’a)ndan kuşku içinde (olmaları) bitmez
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; mülk o gün Allah’ındır onların aralarında hükmeder inananlar kimseler ve iyi işler yapanlar ni’met cennetlerindedirler
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; ve işte onlar inkar edenler ve ayetlerimizi yalanlayanlar alçaltan bir azab onlara vardır
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ve Allah yolunda hicret eden(ler) kimseler sonra öldürülenler veya ölenler en güzel bir rızıkla Allah onları rızıklandıracaktır ve doğrusu Allah elbette o rızık verenlerin en hayırlısıdır
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; razı olacakları bir yere elbette onları sokacaktır ve doğrusu Allah bilendir halimdir
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; işte böyle ve kim kendisine yapılan cezanın dengiyle ceza verir de sonra kendisine tekrar saldırılırsa Allah elbette ona yardım eder şüphesiz Allah affedendir bağışlayandır
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; işte böyle şüphesiz Allah geceyi gündüzün içine sokar ve gündüzü gecenin içine sokar ve doğrusu Allah işitendir görendir
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; işte böyle çünkü Allah o Hakk’tır ve gerçekten O’ndan başka o yalvardıkları şeyler batıldır ve gerçek şu ki O Allah çok yücedir çok büyüktür
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; Allah gökten bir su indirir kesinlikle görmedin mi yeryüzü yemyeşil böylece olur doğrusu Allah Latif’tir Habir’dir
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; göklerde ne varsa ve yerde ne varsa hep O’nundur ve zengin olan övülmeğe layık olan Allah ancak işte O’dur
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; görmedin mi? ki Allah yerde olanları ve emriyle denizde akıp giden gemileri sizin buyruğunuza verdi ve O’nun izni dışında yerin üstüne düşmesin diye göğü tutuyor çünkü Allah insanlara çok şefkatlidir[Raûf] çok merhametlidir[Rahîm]
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; ve sizi dirilten sonra sizi öldüren sonra (yine) sizi dirilten O’dur gerçekten insan çok nankördür
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; her ümmete onların uydukları ibadet şekli belirledik bu işte asla seninle çekişmesinler Rabbine çağır kuşkusuz sen dosdoğru bir yol üzerindesin
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; ve eğer seninle mücadele ederlerse de ki yaptıklarınız şeyleri Allah daha iyi bilir
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; onda ayrılığa düşüyor olduğunuz hususlarda kıyamet günü aranızda Allah hükmedecektir
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; bilmez misin? gökte ve yerde ne varsa kuşkusuz Allah bilir kuşkusuz bunların hepsi bir Kitaptadır şüphesiz bu Allah için kolaydır
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; ve Allah’ın dışında şeylere tapıyorlar hiçbir delil onlara indirmemiştir ve kendilerinin onun hakkında bir bilgileri yoktur ve o zalimlerin hiçbir yardımcısı yoktur
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; ve apaçık ayetlerimiz kendilerine okunduğu zaman inkar eden kimselerin yüzlerinde hoşnutsuzluk anlarsın[sezersin] neredeyse ayetlerimizi kendilerine okuyanların üzerine saldıracaklar de ki bundan daha kötü bir şey size haber vereyim mi? ateş! ve Allah inkar eden kimselere onu va’detmiştir ve ne kötü sondur
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; ey insanlar bir temsil size verildi onu dinleyin şüphesiz Allah’tan başka yalvardıklarınız şayet onların hepsi bir araya toplansalar bir sinek dahi yaratamazlar ve eğer sinek onlardan kapsa bir şey ondan bunu kurtaramazlar isteyen de aciz istenen de
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; Allah’ı kadrini hakkiyle takdir edemediler şüphesiz Allah üstündür kuvvetlidir
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; Allah insanlardan ve meleklerden elçiler seçer şüphesiz Allah işitendir görendir 
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; elleri arasında (önlerinde) olanı ve arkalarında olanı bilir ve bütün işler Allah’a döndürülür
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; ey inanan kimseler rüku’ edin ve secde edin ve Rabbinize ibadet edin ve hayır işleyin umulur ki kurtuluşa erersiniz
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; ve cihadın hakkıyla, Allah uğrunda cihad edin, O sizi seçti ve babanız İbrahim’in dinine, dinde hiç bir güçlük size yüklemedi ve Elçi’nin bu(Kur’a)nda size şahid olması için ve sizin insanlar üzerine şahid olmanız için O bundan önce size müslümanlar adını verdi haydi kılın namazı ve zekatı verin ve Allah’a sarılın mevlanız (sahibiniz) O’dur ne güzel mevladır ve ne güzel yardımcıdır&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;22Hacc-Mekkî&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Hacc-Suresi/&quot;&gt;Hacc&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 13, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Mu'minûn]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Muminun-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Muminun-Suresi</id>
  <updated>2017-12-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-12T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;23-muminûn-sûresi&quot;&gt;23. Mu’minûn Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; andolsun mü’minler felaha[rahat] ulaştı
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ki onlar namazlarında saygılıdırlar
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve onlar boş şeylerden[faydasız çirkin söz, hata etmek] yüz çevirirler
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve onlar zekatı verirler
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve onlar ırzlarını korurlar
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ancak hariç eşleri yahut ellerinin sahip oldukları (kadın hizmetliler) elbette[nikahı ile] onlar kınanacak değildir
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; o halde kim bunun ötesine[başka tarafa] gitmek isterse işte onlar haddi aşanlardır
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve onlar emanetlerine ve ahidlerine özen gösterirler
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve onlar namazlarını korurlar
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; varis olacaklar işte onlardır
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; onlar ki Firdevs’e varis olacaklar onlar orada ebedi kalacaklardır
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve andolsun çamurun[balçık,meni] süzmesinden insanı biz yarattık 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; sonra sağlam bir karar yerine bir nutfe (sperm[hücre]) olarak onu koyduk
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; sonra nutfeyi alaka(embriyo)ya çevirdik, sonra alaka(embriyo)yı bir çiğnemlik ete çevirdik, sonra bir çiğnemlik eti kemiklere çevirdik, sonra kemiklere et giydirdik, sonra onu bambaşka bir yaratık yaptık, yaratanların en güzeli Allah ne yücedir 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; sonra şüphesiz siz bunun ardından öleceksiniz
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; sonra muhakkak siz kıyamet günü diriltileceksiniz
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve andolsun üstünüzde yedi tabaka (gök) yarattık ve yaratmaktan gafil, biz değiliz 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve gökten belli ölçüde su indirdik ve yerde onu durdurduk elbette biz onu gidermeğe[bir yola saptırmak] de kadiriz
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; sonra sizin için hurma ve üzüm bahçeleri içlerinde bulunan, birçok meyvalar, size onunla (suyla) yetiştirdik ve onlardan yiyorsunuz
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve yiyenlerin (ekmeklerini) batıracakları yağlı olarak biten [dağ eteği]Tur-i Sinâ’dan çıkan bir ağaç
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz hayvanlarda ibret, sizin için vardır karınlarının içindekinden size içiriyoruz ve sizin için daha birçok faydalar onlarda vardır ve onlardan yersiniz
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve onların üzerinde ve gemiler üzerinde taşınırsınız
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ve andolsun Nuh’u kavmine, biz gönderdik kavmim dedi Allah’a kulluk edin sizin için O’ndan başka hiçbir ilah yoktur korunmaz mısınız?
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; kavminden inkar eden kimselerden ileri gelenler (şöyle) dedi bu sizin gibi bir insandan başka bir şey değildir size üstün gelmek istiyor ve eğer Allah dileseydi melekleri elbette indirirdi geçmişteki babalarımızdan işittiğimiz böyle bir şey yoktur
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; kendisinde delilik bulunan bir adam(dan) başka bir şey  değildir O bir süreye kadar hele gözetleyin onu
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; (Nuh) dedi ki yalanlamaları karşısında Rabbim bana yardım et
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; biz de vahyettik ona ki gözlerimizin önünde ve vahyimizle gemiyi yap ne zaman ki bizim buyruğumuz gelince ve tandır kaynayınca ona her (cins)ten iki çift ve onlar içinde söz aleyhlerine geçmiş kimseler hariç aileni sok (bindir) ve zulmeden(ler) kimseler hakkında bana yalvarma onlar mutlaka boğulacaklardır
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; gemi üzerine sen ve yanındaki kimseler yerleştiğiniz zaman de ki zalim kavimden bizi kurtaran Allah’a hamdolsun 
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ve de ki Rabbim mübarek bir inişle beni indir ve sen konuklayanların en hayırlısısın
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; şüphesiz bunda nice ibretler vardır gerçi biz (onları) sınıyorduk
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; sonra onların ardından başka bir nesil yetiştirdik 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve onlara kendi içlerinden bir elçi gönderdik Allah’a kulluk edin diye O’ndan başka sizin için hiçbir ilah yoktur korunmaz mısınız?
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve inkar edenler kavminden ileri gelenler ve ahiret buluşmasını yalanlayanlar ve dünya hayatında kendilerine refah verdiklerimiz dedi ki sizin gibi bir insandan başka bir şey değildir bu ondan sizin yediğinizden yiyor ve sizin içtiğinizden içiyor 
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve eğer sizin gibi bir insana ita’at ederseniz gerçekten siz o takdirde mutlaka ziyana uğrayanlarsınız
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; siz öldüğünüz ve toprak ve kemik olduğunuz zaman sizin (yeniden hayata) çıkarılacağınızı O size va’dediyor mu?
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; heyhat (ne kadar uzak) heyhat (ne kadar uzak) size va’dedilen şey
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; dünya hayatımız(dan) başka bir şey değildir bu ölürüz ve yaşarız ve biz tekrar diriltilecek değiliz
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; Allah hakkında yalan uyduran bir adam(dan) başka bir şey değildir O ve biz ona inanıcı(insan)lar değiliz 
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; Rabbim dedi beni yalanlamaları karşısında bana yardım et 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; (Allah) dedi ki az sonra onlar pişman olacaklar
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; gerçekten o korkunç ses derken onları yakaladı ve sel süprüntüsü haline onları getirdik o zalim kavim uzak olsun
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; sonra onların ardından başka nesiller yetiştirdik 
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; hiçbir ümmet süresinden ileri geçemez ve geri kalamaz
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; sonra ardı ardına elçilerimizi gönderdik, elçileri bir ümmete ne zaman geldiyse onlar birbiri ardınca onu yalanladılar birbiri ardınca biz de onları devirdik ve hepsini birer ibret hikayesi yaptık inanmayan toplum uzak olsun 
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; sonra Musa’yı ve kardeşi Harun’u ayetlerimizle ve apaçık bir delille gönderdik
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; Fir’avn’e ve ileri gelen adamlarına, onlar büyüklük tasladılar ve böbürlenen bir topluluk oldular
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; iki adamın kavmi bize kölelik ederken bizim gibi şu iki insana inanacak mıyız? dediler 
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; onları yalanladılar ve helak edilenlerden oldular
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; ve andolsun Musa’ya Kitabı (Tevrat’ı) biz verdik belki onlar doğru yolu bulurlar diye
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; ve Meryem oğlunu ve annesini bir mu’cize kıldık ve oturmaya uygun ve suyu bulunan bir tepeye onları yerleştirdik
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ey elçiler güzel şeylerden yeyin ve yararlı iş yapın çünkü ben yaptıklarınız şeyleri bilmekteyim
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz bu sizin ümmetiniz bir tek ümmettir ve ben de sizin Rabbinizim benden korkun
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; fakat işlerini aralarında Kitaplara[mektuplara] parçalayıp ayırdılar her gurup kendi yanında bulunanla sevinmektedir
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; bir süreye kadar gafletleri içinde onları bırak 
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; kendilerine verdiğimiz mal ve oğullar ile onlar sanıyorlar mı? 
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; onların iyiliklerine koşuyoruz bilakis onlar farkında değiller
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; şüphesiz onlar ki onlar Rablerine saygıdan titrerler
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ve onlar ki onlar Rablerinin ayetlerine inanırlar
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; ve onlar ki onlar Rablerine ortak koşmazlar
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; ve onlar ki kalbleri ürpererek verdikleri şeyi verirler şüphesiz onlar Rablerinin huzuruna dönecekler
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; işte onlar hayır işlerine koşarlar ve onlar (hayır) için önde giderler
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; ve gücünün yettiğinden başkasını hiç kimseye biz teklif etmeyiz ve gerçeği söyleyen bir Kitap katımızda vardır ve onlara asla haksızlık edilmez
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; fakat onların kalbleri bundan gaflet içindedir bundan başka onların işleri vardır ki onlar (hep) o (işler) için çalışırlar
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; nihayet azab ile varlıklılarını yakaladığımız zaman hemen onlar feryada başlarlar
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; bugün artık feryadetmeyin şüphesiz size bize karşı yardım olunmaz
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; gerçekten size ayetlerim okunuyor idi fakat siz arkanız üzere dönüyordunuz 
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; ona (ayetlerime) karşı kibirlenerek geceleyin saçmalıyordunuz
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; o sözü (Kur’an’ı) onlar iyice düşünmediler mi? önceki atalarına gelmeyen bir şey yoksa onlara geldi (mi)?
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; yoksa elçilerini tanımadıkları (için mi?) onlar onu inkar ediyorlar
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; yoksa onda bir delilik var (-mı) diyorlar? hayır hakkı o kendilerine getirdi fakat çokları haktan hoşlanmıyorlar
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; ve eğer hak onların keyiflerine uysaydı gökler ve yer ve bunların içinde bulunan kimseler bozulur giderdi bilakis Zikir’lerini biz onlara getirdik fakat onlar Zikirlerinden yüz çeviriyorlar
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; Rabbinin vergisi bir vergi yoksa onlardan istiyor musun? ve O rızık verenlerin en hayırlısıdır 
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz sen doğru bir yola onları çağırıyorsun
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; ve kuşkusuz ahirete inanmayan(lar) kimseler yoldan sapıyorlar
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; ve eğer biz onlara acısaydık sıkıntıdan kendilerinde olanı kaldırsaydık azgınlıklarında bocalamaya yine devam ederlerdi
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; andolsun azab ile biz onları yakaladık ama yine Rabblerine boyun eğmediler ve O’na yalvarmıyorlar
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; nihayet şiddetli bir azab kapısı üzerilerine açtığımız zaman derhal onlar O’nun içinde şaşkın ve umutsuz kalırlar
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; ve kulağı ve gözleri ve gönülleri sizin için inşa eden[yaratan] O’dur ne kadar az şükrediyorsunuz
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; ve yeryüzünde sizi yaratıp yayan O’dur ve O’nun (huzurunda) toplanacaksınız
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; ve yaşatan ve öldüren O’dur ve gecenin ve gündüzün değişmesi O’nun(eseri)dir aklınızı kullanmıyor musunuz?
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; hayır evvelkiler gibi ne dedi (ise) onlar da dediler
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; dediler ki öldüğümüz ve toprak ve kemik olduğumuz zaman mı? biz mi? diriltileceğiz
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; andolsun bize ve bizden önce bu (tehdit) atalarımıza yapıldı bu evvelkilerin masallarından başka bir şey değildir
&lt;strong&gt;(84)&lt;/strong&gt; de ki dünya ve içinde bulunanlar kimindir? eğer biliyor iseniz
&lt;strong&gt;(85)&lt;/strong&gt; Allah’ındır diyecekler de ki düşünmüyor musunuz?
&lt;strong&gt;(86)&lt;/strong&gt; de ki yedi göğün Rabbi ve büyük Arş’ın Rabbi kimdir? 
&lt;strong&gt;(87)&lt;/strong&gt; Allah’ındır diyecekler de ki korkmuyor musunuz?
&lt;strong&gt;(88)&lt;/strong&gt; de ki her şeyin melekutu (mülkü ve yönetimi) elinde olan ve O koruyup kollayan fakat kendisi korunup kollanmayan kimdir? eğer biliyor iseniz
&lt;strong&gt;(89)&lt;/strong&gt; Allah’a aittir diyecekler de ki nasıl? büyüleniyorsunuz
&lt;strong&gt;(90)&lt;/strong&gt; doğrusu hakkı biz onlara getirdik onlarsa yalancıdırlar
&lt;strong&gt;(91)&lt;/strong&gt; Allah hiçbir çocuk edinmemiştir ve O’nunla beraber hiçbir tanrı yoktur öyle olsaydı her tanrı kendi yarattığını götürürdü ve onlardan biri diğeri üzerine üstün gelmeğe çalışırdı onların tanımlamalarından Allah münezzehtir (uzaktır) 
&lt;strong&gt;(92)&lt;/strong&gt; görünmeyeni ve görüneni (O) bilir ve onların ortak koştukları şeylerden yücedir
&lt;strong&gt;(93)&lt;/strong&gt; de ki Rabbim onların tehdidedildikleri şeyi eğer mutlaka bana göstereceksen
&lt;strong&gt;(94)&lt;/strong&gt; Rabbim zalim kavmin içinde beni bırakma
&lt;strong&gt;(95)&lt;/strong&gt; şüphesiz biz onları tehdidettiğimiz şeyi sana göstermeğe elbette kadiriz
&lt;strong&gt;(96)&lt;/strong&gt; o en güzel şeyle kötülüğü savuştur (seni) nasıl vasıflandıracaklarını biz biliyoruz
&lt;strong&gt;(97)&lt;/strong&gt; ve de ki şeytanların kışkırtmalarından Rabbim sana sığınırım
&lt;strong&gt;(98)&lt;/strong&gt; ve yanıma uğramalarından Rabbim sana sığınırım
&lt;strong&gt;(99)&lt;/strong&gt; nihayet ölüm onlardan birine geldiği zaman der ki Rabbim beni geri döndür
&lt;strong&gt;(100)&lt;/strong&gt; böylelikle terk ettiğim yerde (dünyada) yararlı bir iş yapayım hayır şüphesiz bu onun söylediği bir sözdür o ve diriltilecekleri güne kadar önlerinde bir berzah vardır
&lt;strong&gt;(101)&lt;/strong&gt; Sur’a üflendiği zaman o gün aralarında soylar artık yoktur ve sormazlar
&lt;strong&gt;(102)&lt;/strong&gt; kimlerin tartıları ağır gelirse işte onlar kurtuluşa erenlerdir
&lt;strong&gt;(103)&lt;/strong&gt; ve kimlerin tartıları hafif gelirse işte onlar kendilerini ziyana sokan(lar) kimselerdir cehennemde sürekli kalanlardır
&lt;strong&gt;(104)&lt;/strong&gt; ateş yüzlerini yalar ve (ateşin) içinde onların dişleri açıkta kalır
&lt;strong&gt;(105)&lt;/strong&gt; ayetlerim okunurdu size değil mi? oysa siz onları yalanlardınız
&lt;strong&gt;(106)&lt;/strong&gt; Rabbimiz dediler bahtsızlığımız bizi yendi ve sapık bir topluluk, biz olduk 
&lt;strong&gt;(107)&lt;/strong&gt; Rabbimiz bundan bizi çıkar eğer bir daha dönersek artık biz gerçekten zalimleriz
&lt;strong&gt;(108)&lt;/strong&gt; buyurdu ki orada sinin ve bana bir şey söylemeyin
&lt;strong&gt;(109)&lt;/strong&gt; gerçek şu ki kullarımdan bir zümre, Rabbimiz inandık bizi bağışla ve bize acı ve sen acıyanların en hayırlısısın diyorlar idi
&lt;strong&gt;(110)&lt;/strong&gt; siz onları alaya aldınız nihayet beni anmayı size unutturdular ve siz onlara daima gülüyordunuz
&lt;strong&gt;(111)&lt;/strong&gt; şüphesiz ben sabretmelerinin karşılığını bugün onlara verdim işte onlardır onlar kurtulup murada erenler
&lt;strong&gt;(112)&lt;/strong&gt; ve yeryüzünde yıllar sayısınca ne kadar? kaldınız buyurdu 
&lt;strong&gt;(113)&lt;/strong&gt; bir gün yahut günün bir kısmı kadar kaldık sayanlara sor dediler
&lt;strong&gt;(114)&lt;/strong&gt; buyurdu ki az bir (zamandan) başka kalmadınız mi sandınız? keşke siz bilseydiniz
&lt;strong&gt;(115)&lt;/strong&gt; bizim boş yere sizi yarattığımızı ve sizin bize asla döndürülmeyeceğinizi
&lt;strong&gt;(116)&lt;/strong&gt; Hakk mutlak hakim[Melik] Allah pek yücedir O’ndan başka tanrı yoktur Arş’ın Kerim Rabbidir
&lt;strong&gt;(117)&lt;/strong&gt; ve onun hakkında hiçbir delil bulunmayan başka bir tanrıya Allah ile beraber kim taparsa şüphesiz onun hesabı Rabbinin yanındadır çünkü (o) kafirler asla iflah olmazlar
&lt;strong&gt;(118)&lt;/strong&gt; ve de ki Rabbim bağışla ve acı ve sen acıyanların en hayırlısısın&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;23M-Mekkî&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Muminun-Suresi/&quot;&gt;Mu'minûn&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 12, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Nûr]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Nur-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Nur-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-11T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;24-nûr-sûresi&quot;&gt;24. Nûr Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; bu indirdiğimiz ve farz kıldığımız bir suredir ve onda açık açık[delilli,kanıtlı] ayetler indirdik belki düşünüp öğüt alırsınız
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; zina eden kadına ve zina eden erkeğe onlardan her birine yüz değnek vurun ve eğer Allah’a ve ahiret gününe inananlar iseniz Allah’ın dininde (cezasını uygulamada) onlara karşı acıma duygusu asla sizi tutmasın ve mü’minlerden bir grup onlara yapılan azaba şahid olsun
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; zina eden erkek, zina eden kadından veya müşrik[Allah’tan başkasına ibadet eden] kadından başkasıyla evlenmez ve zina eden kadın, zina eden erkekten veya müşrik erkekten başkasıyla evlenmez bu mü’minler üzerine haram kılınmıştır 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; namuslu kadınları zina ile suçlayan sonra dört şahid getirmeyenlere, seksen değnek vurun onlara ve artık onların şahidliğini asla kabul etmeyin ve işte onlar yoldan çıkmış kimselerdir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ancak hariçtir bundan sonra tevbe eden(ler) kimseler ve uslananlar çünkü Allah çok bağışlayandır çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; eşlerini zina ile suçlayan kimseler ve kendilerinden başka onların şahidleri bulunmayanlar onlardan her birinin (o halde) şahidliği, kendisinin mutlaka doğru söyleyenlerden olduğuna Allah’ı dört defa şahid tutmasıdır 
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; beşinci defasında kuşkusuz Allah’ın la’netinin kendi üzerine olmasını diler eğer yalan söyleyenlerden ise
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve onun (kocasının) yalan söyleyenlerden olduğuna Allah’ı dört defa şahid tutup kadının şahidlik etmesi kendisinden azabı kaldırır 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; beşinci defa da kuşkusuz Allah’ın gazabının kendi üzerine olmasını diler eğer (kocası) doğrulardan ise 
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Allah’ın size lutfu ve rahmeti ya olmasaydı ve şüphesiz Allah tevbeleri çok kabul edendir hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; kuşkusuz iftirayı getirenler içinizden bir topluluktur, onu sizin için şer sanmayın bilakis o sizin için hayırdır, onlardan her kişi ne işledi (ise) (karşılığını görecektir), onlardan günahının en büyüğünü yüklenen kimseye onun (yalanı için) büyük bir azab (vardır)
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; onu işittiğiniz zaman inanan erkeklerin ve inanan kadınların kendiliklerinden güzel zanda bulunup ve bu apaçık bir iftiradır demeleri gerekmez miydi?
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ona dört şahid getirmeleri gerekmez miydi? madem ki şahidleri getirmediler o halde onlar Allah yanında, onlar yalancılardır
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve Allah’ın size lutfu ve rahmeti eğer olmasaydı içine daldığınız şey (iftira) hakkında büyük bir azab dünyada ve ahirette size mutlaka dokunurdu 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; çünkü dillerinizle siz onu alıveriyorsunuz ve sizin hakkında bilgi(niz) hiç olmayan bir şeyi ağızlarınızla söylüyorsunuz ve onu sanıyorsunuz önemsiz bir iş oysa o Allah yanında büyüktür
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; onu işittiğiniz zaman Seni tenzih ederiz bu büyük bir iftiradır bunu konuşmamız bize yakışmaz demeniz gerekmez miydi?
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; bir daha asla böyle bir şeye dönmemeniz için Allah size öğüt veriyor eğer inananlar iseniz
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve Allah size ayetleri(ni) açıklıyor ve Allah bilendir hüküm ve hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; şüphesiz inananlar içinde edepsizliğin yayılmasını isteyen(lere) kimselere dünyada ve ahirette acıklı bir azab vardır ve Allah bilir ancak siz bilmezsiniz
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve size Allah’ın lutfu ve rahmeti eğer olmasaydı ve kuşkusuz Allah çok şefkatlidir[Ra’ūf] merhametlidir[RaHīm]
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler şeytanın adımlarını[yolunu] izlemeyin ve şeytanın adımlarını kim izlerse muhakkak o edepsizliği ve kötülüğü (ona) emreder ve size Allah’ın lutfu ve rahmeti eğer olmasaydı sizden hiç birinizi asla temizlemezdi fakat Allah dilediği kimseyi arındırır ve Allah işitendir bilendir
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve sizden fazilet ve servet sahipleri yemin etmesinler yakınlık sahipleri (akrabalara) (bir şey) vermemeğe ve yoksullara ve Allah yolunda hicret edenlere ve affetsinler ve hoşgörsünler, sizi Allah’ın bağışlamasını sevmez misiniz? ve Allah bağışlayandır esirgeyendir
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; şüphesiz inanmış[mümin] kadınlara, bir şeyden habersiz namuslu kadınlara zina iftirası edenler dünya’da ve ahirette la’netlenmişlerdir ve büyük bir azab onlar için vardır
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; yapıyor(lar) oldukları şeylere dilleri ve elleri ve ayakları o gün kendilerine şahidlik edecektir
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt;Allah hak ettikler cezalarını o gün onlara tam verir ve onlar bilirler şüphesiz Allah O apaçık Hakk’tır
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; kötü kadınlar kötü erkeklere, kötü erkekler kötü kadınlara, iyi kadınlar iyi erkeklere, iyi erkekler iyi kadınlara, bunlar[şanlı,şerefli kimseler] onların söyledikleri şeylerden [fenalıktan]uzaktırlar, bir bağışlama ve cömertçe bir rızık bunlara vardır
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler kendi evlerinizden başka evlere ta ki izin almadan ve (ev) halkı üzerine selam vermeden girmeyin, sizin için herhalde bu daha hayırlıdır umulur ki düşünüp anlarsınız
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; eğer orada kimseyi bulamazsanız size izin verilinceye kadar oraya girmeyin ve eğer size dönün! denirse o halde dönün, sizin için o daha temizdir ve Allah yaptıklarınız şeyleri bilendir
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; sizin eşyanız bulunan içinde oturulmayan evlere (izinsiz) girmenizden dolayı size bir günah yoktur ve Allah açığa vurduğunuz şeyi ve gizlediğiniz şeyi bilir
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; söyle inanan erkeklere bakışlarını[ayıptan] sakınsınlar ve ırzlarını korusunlar onlar için bu daha temizdir şüphesiz Allah her yaptıkları şeyleri haber almaktadır
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ve söyle inanan[mümin] kadınlara bakışlarını sakınsınlar ve ırzlarını korusunlar ve [kadınlara mahsus]süslerini göstermesinler ancak hariç ondan görünenler ve başörtülerini[başa sarılan bez] (göğüs) yırtmaçlarının üstüne koysunlar ve süslerini göstermesinler kocaları dışındakilere yahut babaları yahut kocalarının babaları yahut oğulları yahut kocalarının oğulları yahut kardeşleri yahut kardeşlerinin oğulları yahut kızkardeşlerinin oğulları yahut kadınları yahut ellerinin sahip oldukları (köleleri) yahut erkeklerden kadına ihtiyacı bulunmayan tabi’leri (hizmetlileri) yahut çocuklara onlar ki henüz anlamazlar kadınların mahrem yerlerini ve süslerinden gizledikleri şeylerin bilinmesi için ayaklarını vurmasınlar ve topluca[hep] Allah’a tevbe edin ey mü’minler umulur ki felaha erersiniz
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve içinizden bekarları ve kölelerinizden[ibadet eden hizmetli] ve cariyeleriniz(den)[genç kadın hizmetli] iyileri evlendirin eğer yoksul iseler Allah lutfundan onları zengin eder ve Allahın (mülkü) geniştir (her şeyi) bilendir
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve Allah lutfundan kendilerini zengin edinceye kadar evlenme (nikah imkanı) bulamayan(lar) kimseler iffetlerini korusunlar ve eğer onlar hakında hayırlı olduğunu bilirseniz ellerinizin sahip olduklarından mükatebe ([yazılı akit] sözleşme) yapmak isteyen(lerle) kimselerle mükatebe yapın ve Allah’ın size verdiği malından onlara verin ve eğer namuslu kalmayı istiyorlarsa dünya hayatının geçici menfaatini elde etmek için cariyelerinizi[genç hizmetli kadın] fuhşa zorlamayın ve kim onları zorlarsa şüphesiz Allah zorlanmalarından[istemeyerek yapmalarından] sonra bağışlayıcı esirgeyicidir
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve andolsun ki size açıklayıcı ayetler ve sizden önce gelip geçen kimselerden bir temsil ve muttakiler için bir öğüt indirdik 
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; Allah göklerin ve yerin nurudur, O’nun nuru lamba içinde bulunan bir kandile benzer, cam lamba içerisindedir, cam sanki inciden bir yıldız (gibidir), ne doğudan ve ne de batıdan mübarek zeytin bir ağacı(nın yağından) yakılır, öyle ki neredeyse onun yağı ışık verir ve eğer ateş değmese (bile), nur üstüne nur, Allah nuruna dilediği kimseyi hidayet eder, Allah benzetmelerle insanlara misaller verir ve Allah her şeyi bilir
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; Allah’ın yükseltilmesine ve adının içlerinde anılmasına izin verdiği evlerdedir onların içinde sabah ve akşam O’nu tesbih ederler 
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; erkekler (ki) ticaret ve ne de alışveriş Allah’ı anmaktan ve namaz kılmaktan ve zekat vermekten kendilerini alıkoymaz yüreklerin ve gözlerin onda ters döneceği günden onlar korkarlar 
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; Allah yaptıkları şeylerin en güzel karşılığını vermesi için ve lutfundan daha fazlası için ve Allah hesapsız olarak dilediği kimseyi rızıklandırır 
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ve inkar eden(ler) kimseler onların işleri düz arazideki serap gibidir susayan onu sanır su fakat ne zaman ki yanına gelince hiçbir şey bulamaz ve Allah’ı yanında bulur onun hesabını tam görür ve Allah hesabı çabuk görendir
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; yahut derin bir deniz içindeki karanlıklar gibidir ki üstünü örten bir dalga onun üstünden bir dalga onun üstünden bir bulut onun biri diğerinin üstüne karanlıklar, ne zaman ki elini çıkarsa neredeyse onu dahi göremez Allah ona bir nur vermemişse bir kimseye onun hiçbir nuru artık olmaz 
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; görmedin mi? şüphesiz göklerde olan ve yerde olan kimseler ve saflar halinde uçan kuşlar onu Allah’ı tesbih ederler her biri andolsun kendi du’asını ve tesbihini bilir ve Allah onların yaptıkları şeyleri bilmektedir
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ve göklerin ve yerin mülkü Allah’ındır ve dönüş Allah’adır
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; görmedin mi? şüphesiz ki Allah bulutları sürer sonra onların arasını birleştirir sonra birbiri üstüne onları yığar (sıkıştırır)  arasından yağmurun çıktığını sonra görürsün ve gökten orada dağlardan bir dolu indirir onunla dilediğini vurur ve dilediğinden onu öteye çevirir[yöneltir] neredeyse şimşeğinin parıltısı gözleri alır
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; Allah gece ve gündüzü çevirir kuşkusuz bunda gözleri olanlar için bir ibret vardır
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; ve her canlıyı sudan[akıcı olandan] Allah yarattı karnı üzerinde (sürünerek) onlardan kimi yürür ve onlardan kimi iki ayak üstünde yürür ve onlardan kimi dört (ayak) üstünde yürür, Allah ne dilerse, yaratır çünkü Allah her şey üzerine kadirdir
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; andolsun biz indirdik (gerçekleri) açıklayan ayetler ve Allah dilediği kimseyi doğru yola iletir 
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ve Allah’a ve Rasule inandık ve ita’at ettik diyorlar bunun ardından sonra onlardan bir grup dönüyor ve bunlar inanmış değillerdir
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; aralarında hükmetmesi için Allah’a ve Rasulüne çağırıldıkları zaman onlardan bir grup hemen yüz çevirirler
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; ve eğer hüküm kendi lehlerine olursa ita’at ederek ona gelirler 
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; kalblerinde bir hastalık mı var? yoksa Allah’ın kendilerine ve Elçisi(nin) haksızlık yapacak diye şühpe mi ettiler? yoksa korkuyorlar mı? hayır işte onlar zalimlerdir
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ancak aralarında hükmetmesi için Allah’a ve Rasulüne çağırıldıkları zaman inananların sözü işittik ve ita’at ettik demeleridir işte kurtuluşa erenler onlardır 
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; ve kim(ler) Allah’a ve Resulüne ita’at ederse ve Allah’tan korkarsa[sevgiden gelen edepli hal] ve sakınırsa[rızayı gaye ve masad edinir] işte kazananlar onlardır
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; ve Allah’a yeminlerinin var gücüyle yemin ettiler	 (savaşa) çıkacaklarına eğer onlara emredersen de ki yemin etmeyin itaatiniz malumdur şüphesiz Allah yaptıklarınız şeylerden haberdardır
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; de ki Allah’a ita’at edin ve Rasule ita’at edin eğer dönerseniz artık ancak onun sorumluluğu, kendisine yükletilen şeydir ve sizin sorumluluğunuz size yükletilen şeydir ve eğer ona ita’at ederseniz doğru yolu bulursunuz ve Rasule düşen açık bir şekilde duyurmaktan başka bir şey değildir 
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; sizden inanan(lara) kimselere ve iyi işler yapanlara Allah va’detmiştir onlardan önceki kimseleri hükümran kıldığı gibi yeryüzünde onları hükümran kılacaktır ve kendileri için razı olduğu dinlerini kendilerine sağlamlaştıracaktır ve korkularının ardından (tam) bir güvene onları erdirecektir bana kulluk edecekler bana hiçbir şeyi ortak koşmayacaklar ama kim(ler) bundan sonra inkar ederse işte onlar yoldan çıkanlardır
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; ve namazı kılın ve zekatı verin ve Elçiye ita’at edin umulur ki merhamet olunursunuz
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; inkar eden(lerin) kimselerin yeryüzünde (Allah’ı) aciz bırakacaklarını sanma ve onların varacağı yer ateştir ve ne kötü bir varış yeridir
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler ellerinizin altında bulunan (köle ve hizmetçi) kimseler ve sizden erginliğe henüz ermemiş olanlar üç vakitte izin istesinler sabah namazından önce ve öğle vakti elbisenizi çıkar(ıp yat)acağınız zaman ve yatsı namazından sonra sizin için mahrem olan üç vakittir bunların dışında bir günah yoktur size ve yoktur onlara biriniz diğerinin yanına girip çıkarsınız Allah size ayetleri böyle açıklar Allah bilendir hüküm ve hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; sizin çocuklarınız erginlik çağına erdikleri zaman kendilerinden önceki kimselerin izin istedikleri gibi izin istesinler Allah size ayetlerini işte böyle açıklıyor ve Allah bilendir hüküm ve hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; ve (ihtiyar) oturan kadınlardan ki evlenmeye ümidi kalmamıştır süslerini göstermeden dış örtülerini bırakmalarında kendileri için bir günah yoktur ama sakınmaları kendileri için daha hayırlıdır ve Allah işitendir bilendir
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; kör üzerine bir güçlük yoktur ve topal üzerine bir güçlük yoktur ve hasta üzerine güçlük yoktur ve kendi evlerinizden yemenizde sizin üzerinize (bir güçlük) yoktur yahut babalarınızın evlerinden yahut annelerinizin evlerinden yahut kardeşlerinizin evlerinden yahut kızkardeşlerinizin evlerinden yahut amcalarınızın evlerinden yahut halalarınızın evlerinden yahut dayılarınızın evlerinden yahut teyzelerinizin evlerinden yahut anahtarlarına sahip olduğunuzun yahut arkadaşınızın, toplu olarak yahut ayrı ayrı yemenizde üzerinize bir günah yoktur evlere girdiğiniz zaman Allah tarafından bereketli güzel (bir yaşam) dileğiyle kendinize selam verin işte böyle Allah size ayetleri açıklıyor umulur ki aklınızı kullanırsınız
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; şüphesiz mü’minler Allah’a ve Elçisine inanırlar ve ne zaman ki toplumsal bir iş için onunla beraber olurlar ondan izin alıncaya kadar gitmezler, şüphesiz senden izin alanlar Allah’a ve Elçisine inananlar işte onlardır, bazı işleri için senden izin istedikleri zaman onlardan dilediğin kimseye izin ver ve Allah’tan onlar için mağfiret dile şüphesiz Allah çok bağışlayandır çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; herhangi birinizin diğerini daveti gibi Rasulün davetini aranızda bir tutmayın andolsun birbirinin arkasına gizlenerek içinizden sıvışıp gidenleri Allah bilir onun emrine aykırı davranan(lar) kimseler bir belanın kendilerine uğramasından yahut acıklı bir azabın onlara çarpmasından o halde sakınsınlar 
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; iyi bilin ki şüphesiz göklerde ve yerde olanlar Allah’ındır andolsun sizin ne iş üzerinde olduğunuzu bilir ve O’na döndürül(üp götürül)dükleri gün ne yaptıklarını onlara haber verir Allah her şeyi bilendir&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;24N-Medenî&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Nur-Suresi/&quot;&gt;Nûr&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 11, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Furkân]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Furkan-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Furkan-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-10T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;25-furkân-sûresi&quot;&gt;25. Furkân Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; alemlere uyarıcı olması için kulu üzerine Furkanı indiren pek kutludur
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; öyle ki göklerin ve yerin mülkü O’nundur ve O bir çocuk edinmemiştir ve mülkünde O’nun ortağı yoktur ve her şeyi yaratmıştır ve ölçü biçim ve düzen takdir etmiştir ona 
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve hiçbir şey yaratmayan ve kendileri yaratılan ve kendilerine dahi zarar vermeye ne de yarar vermeye güçleri yetmeyen ve öldüremeye ne de yaşatamaya ve ne de (ölüleri diriltip) kaldıramaya güçleri yetmeyen O’ndan ayrı olarak[ayırarak] birtakım tanrılar edindiler 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve inkar eden(ler) kimseler dedi ki bu yalandan başka bir şey değildir onu uydurdu ve kendisine başka bir topluluk yardım etti böylece kesin bir haksızlığa ve iftiraya vardılar[derecesine ulaştılar]
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve evvelkilerin masalları dediler onları yazmış, onlar sabah ve akşam kendisine yazdırılıyor
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; de ki göklerdeki ve yerdeki gizleri bilen onu indirdi şüphesiz o çok bağışlayandır[Ğafūr] çok esirgeyendir[RaHīm]
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve dediler ki bu elçiye[rasūl] ne oluyor ki? yemek yiyor ve çarşılarda geziyor ona bir melek indirilmeli değil mi? kendisiyle beraber uyarıcı olsun
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; üstüne bir hazine atılmalı yahut değil mi? yahut kendisinin ondan (ürününden) yiyeceği bir bahçesi olmalı değil mi? ve zalimler dediler ki büyülenmiş bir adam(dan) başkasına siz uymuyorsunuz
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; benzetmelerle bak nasıl misal verdiler senin için saptılar artık yolu bulamazlar
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; O ki yücedir eğer dilerse sana bundan daha hayırlısını verir altlarından ırmaklar akan bahçeler ve senin için saraylar yapar 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; bilakis (duruşma) sa’atini onlar yalanladılar ve sa’ati yalanlayan kimselere biz alevli bir ateş hazırlamışızdır 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ne zaman ki uzak bir yerden onları görünce bunun öfkesini ve homurtusunu onlar işitirler 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve bağlı olarak onun dar bir yerine atıldıkları zaman orada helâki[kovulup sürülmek, ortadan kaybolmak] çağırırlar
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; bir tek helâki bugün çağırmayın birçok helâki çağırın
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; de ki bu mu? daha iyi yoksa muttakilere[haramdan çekinen] va’dedilen, onlar için mükafat[karşılık] ve varış yeri[seyredilecek, gezilecek yer] olan ebedi cennet (mi?)
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; orada ne istiyorlarsa onlara vardır ve sürekli kalırlar bu  Rabbinin üzerine sorumluluk gerektiren bir va’didir
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve Allah’tan başka taptıkları şeyleri onları toplayacağı gün der ki bu kullarımı siz mi? saptırdınız yoksa yolu kendileri (mi) sapıttılar
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; derler ki senin şanın yücedir senden başka veliler edinmek bize yaraşır değildi fakat anmayı unutuncaya kadar sen onları ve atalarını ni’metlendirdin ve helaki[eza ve meşakkat] hak eden bir topluluk oldular 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; işte dedikleriniz şeyler sizi yalanladılar (azabı) geri çevirmeğe artık gücünüz yetmez ne de yardım bulabilirsiniz ve sizden kim zulmederse ona büyük bir azab taddırırız 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve senden önce elçilerden başkasını göndermedik şüphesiz onlar yemek yerlerdi ve çarşılarda gezerlerdi ve biz kiminizi kiminiz için bir sınav[akıl ve kalbi doğruluktan saptıracak şey] yaptık sabrediyor musunuz? ve Rabbin (herşeyi) görendir
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve bizimle karşılaşmayı ummayan(lar) kimseler, melekler bize indirilmeli değil mi? yahut Rabbimizi görmeliydik dedi(ler) andolsun ki kendi içlerinde onlar büyüklük tasladılar ve büyük bir azgınlıkla haddi aştılar 
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; melekleri gördükleri gün işte o gün suçlulara müjde yoktur ve onlar yasaktır[ayrılık] derler, yasaklanmıştır[ayrılmış] 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; yaptıkları şeyi her işin önüne geçiririz ve onu saçılmış toz zerreleri haline getiririz 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; cennet halkının o gün kalacakları yer daha iyidir ve dinlenecekleri yer daha güzeldir 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve göğün bulutları parçalandığı ve bir indirilişle meleklerin indirildiği gün 
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; mülk o gün gerçek Rahmanın’dır ve kafirler için çetin bir gündür
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve o gün zalim ellerini ısırır ne olurdu keşke der ben edineydim elçiyle beraber bir yol
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; vah bana ne olurdu ben tutmasaydım falanı dost
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; gerçekten o beni saptırdı Zikir’den sonra bana gelen zaten şeytan insan için yüzüstü bırakandır
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ve Elçi dedi ki Rabbim şüphesiz kavmim bu Kur’an’ı terk edilmiş bıraktılar 
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ve böylece biz her elçiye suçlulardan bir düşman var ettik Rabbin yol gösterici olarak ve yardımcı olarak yeter
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve inkar eden(ler) kimseler dedi(ler) bir defada toptan Kur’an ona indirilmeli değil miydi? onunla senin kalbini biz sağlamlaştırmak için böyle yaptık ve ağır ağır onu okuduk
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve gerçeği ve en güzel açıklamayı sana getirdiğimiz dışında hiçbir misal[delil,söz] sana getiremezler
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; cehenneme yüzleri üzerine toplanacak olanlar işte onlar yerleri çok kötüdür ve yolları çok sapıktır
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; ve andolsun Musa’ya Kitabı biz verdik ve kendisinin yanında kardeşi Harun’u vezir[yardımcı,vekil] yaptık
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; dedik ki kavme gidin onlar ki ayetlerimizi yalanlıyorlar ve yıkılışla[perişanlık] onları yok ettik
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; ve Nuh kavmi peygamberleri yalanladıkları vakit onları boğduk ve onları yaptık insanlara bir ibret ve zalimlere acıklı[çok şiddetli ağrı veren] bir azab hazırladık
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve Ad’ı[Hud(as)] ve Semud’u[Sâlih(as)] ve Ress[kuyu] halkını ve bunun arasında nesilleri daha birçoğunu
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; onlara hepsine misaller getirdik ve hepsini helakla[yıkışla] helak[ziyan] ettik
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; ve andolsun yağmura tutulan kente vardılar bela yağmuruna onu görmüyorlar mıydı? hayır onlar tekrar dirilip kalkmayı ummuyorlardı 
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ve seni gördükleri zaman seni yapmıyorlar eğlence konusundan başka bir şey Allah bunu mu? elçi göndermiş 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; nerdeyse bizi saptıracaktı (diyorlar) tanrılarımızdan onda biz kararlılık eğer etmeseydik ve yakında bileceklerdir azabı gördükleri zaman kimin yolunun sapık olduğunu
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; arzusunu tanrı[ilahe] edinen kimseyi gördün mü? onun üstüne sen mi? bekçi[vekil,işini gören] olacaksın 
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; yoksa sanıyor musun ki? onların çoğu gerçekten işitiyorlar veya düşünüyorlar, değildir onlar ancak hayvanlar gibidir hatta onlar yolca daha sapıktır 
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; görmedin mi? Rabbini nasıl? uzattı gölgeyi ve şayet dileseydi onu durgun yapardı sonra güneşi ona bir delil[kılavuz] kıldık 
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; sonra çekip aldık kendimize yavaş yavaş kolayca
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; O ki sizin için geceyi elbise ve uykuyu dinlenme yaptı ve gündüzü kalkıp çalışma zamanı yaptı
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve O ki rahmetinin ellerinin arasında (önünde) müjdeci rüzgarları gönderdi ve gökten tertemiz bir su indirdik
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; onunla ölü bir ülkeyi diriltelim diye ve yarattığımız hayvanlardan ve insanlardan birçoğunu onunla sulayalım diye
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; ve andolsun etraflıca anlattık onların aralarında öğüt alsınlar diye ama direnmektedir insanların çoğu ancak inkarda
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ve eğer biz dileseydik her kente bir uyarıcı gönderirdik
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; boyun eğme kafirlere ve büyük bir cihadla bununla (Kur’an) onlarla cihad et 
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; ve O iki denizi birbirine salmıştır bu tatlı susuzluğu giderici ve bu tuzlu ve acıdır ve ikisinin arasına kavuşmalarına engel[kavuşturmayan] bir engel[ayırıcı] ve bir perde[mania] koymuştur
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; ve O sudan bir insan yarattı ve onu neseb[atalar zinciri] ve sıhr[akrabalık zinciri] kıldı ve Rabbin her şeye gücü yetendir
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; ve Allah’tan başka fayda vermeyen ve ne de zarar vermeyen şeylere tapıyorlar ve Rabbine karşı kafir olan (şeytana) yardımcıdır
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; ve müjdeleyici ve uyarıcı olmak dışında biz seni göndermedik 
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; de ki Rabbine varan yolu tutmak istemeniz dışında sizden hiçbir ücret istemiyorum 
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ve tevekkül et diri[Hayy] olana öyle ki o asla ölmez ve tesbih et O’nu överek ve kullarının günahlarını O’nun bilmesi kafidir 
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; O ki gökleri ve yeri ve ikisinin arasında bulunanları altı günde yarattı sonra Arş	üzerine kuruldu Rahman’dır bunu bir bilene sor
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; ve ne zaman ki onlara denildi secde edin Rahman’a derler Rahman nedir? secde eder miyiz hiç? senin bize emrettiğin şeye ve onların artırır nefretini
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; yücedir O ki gökte burçlar yaptı ve orada bir kandil ve aydınlatıcı bir ay var etti 
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; ve O ki öğüt almak isteyenler için veya şükretmek isteyenler için geceyi ve gündüzü birbirini izler yaptı 
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; ve Rahman’ın kulları öyle kimselerdir ki mütevazi olarak yeryüzünde yürürler ne zaman ki kendilerine laf atarsa cahiller Selam derler
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; Rablerine secde ederek ve (Onun divanında) durarak gecelerini geçirirler
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; ve Rabbimiz derler uzaklaştır bizden cehennemin azabını doğrusu onun azabı sargındır[şiddetli arzulu]
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; orası ne kötü bir karargahtır[durulan yer] ve bir makamdır[ikamet yeri]
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; ve infak ettikleri zaman israf etmezler ve cimrilik etmezler ve bu (ikisinin) arasında dengeli olur 
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; ve onlar Allah ile beraber başka tanrıya[ilah] yalvarmazlar ve öldürmezler canı öyle ki hak(lı sebep) dışında Allah’ın haram ettiği ve zina etmezler ve kim yaparsa bunları bulur cezasını
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; kıyamet günü onun için azab kat kat yapılır ve hor ve hakir olarak onun içinde kalır 
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; tevbe eden kimse(ler) dışında ve iman eden ve faydalı bir iş yapanlar işte değiştirecektir Allah onların kötülüklerini iyiliklere ve Allah çok bağışlayandır çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; ve kim tevbe eder ve yaparsa faydalı iş şüphesiz döner Allah’a tevbesi kabul edilmiş olarak
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; onlar şahitlik etmezler yalan ve boş söze ve ne zaman ki rastlarlar boş söze geçip giderler vakar[şeref ve izzet] ile
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; ve onlar Rablerinin ayetleri hatırlatıldığı zaman onlara karşı sağır ve kör davranmazlar
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; ve onlar Rabbimiz derler lutfeyle bize eşlerimizi ve çocuklarımızı gözler sevinci ve bizi muttakilere[haramdan ve günahtan çekinenlere] önder yap
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; işte onlar sabretmelerine karşılık saraylarda  ödüllendireleceklerdir ve orada bir sağlık dileği ve selam ile karşılanacaklardır 
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; orada ebedi kalacaklardır ne güzel karargahtır ve makamdır
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; de ki ne diye? değer versin size Rabbim du’anız (ibadetiniz) olmadıktan sonra andolsun yalanladınız bu yüzden (azab) kaçınılmaz olacaktır&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;25F-Mekki&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Furkan-Suresi/&quot;&gt;Furkân&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 10, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Şuâra]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Suara-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Suara-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-09T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;26-Şuâra-sûresi&quot;&gt;26. Şuâra Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ta sin mim
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; şunlar apaçık Kitabın ayetleridir
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; iman etmiyorlar diye sen neredeyse kendini helak edeceksin
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; eğer dilesek onların üzerine gökten bir mu’cize indiririz ve boyunları ona eğilip kalmış oluverir 
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ve Rahman’dan ondan yüz çevirici olmadıkları yeni hiçbir Zikir (uyarı) onlara gelmez 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; şüphesiz yalanladılar ama onunla alay edip duruyor(lar) oldukları şeyin haberleri kendilerine gelecektir
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; yeryüzüne bakmadılar mı? kaç çeşitten her güzel[iyi, faydalı] çifti[çift olan şeyin teki] orada bitirmişizdir 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; şüphesiz bunda bir ibret vardır ama yine çokları inanıcı[Mümin] değillerdir
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz Rabbin işte O üstündür[Aziz] merhamet edendir[Rahim]
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; hani Rabbin Musa’ya zalim(ler) kavmine git diye seslenmişti 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Fir’avn’ın kavmine, onlar korunmayacaklar mı?
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; (Musa) Rabbim dedi şüphesiz ben beni yalanlayacaklar diye korkuyorum 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve göğsüm daralıyor ve dilim açılmıyor Harun’a da onun için elçilik ver 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve onların bana yükledikleri bir suç var beni öldürecekler diye korkuyorum
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; (Allah) hayır dedi ayetlerimizle ikiniz de gidin şüphesiz biz sizinle beraberiz dinliyoruz
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Fir’avn’e gidin ikiniz ve deyin ki gerçekten biz alemlerin Rabbinin elçisiyiz
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; İsrail oğullarını bizimle beraber gönder 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; (Fir’avn) dedi ki içimizden bir çocuk olarak biz seni yetiştirmedik mi? ve ömründen nice yıllar aramızda kalmadın mı? 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve yaptığın o (kötü) işi yaptın ve sen nankörlerden(sin)
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; (Musa) dedi onu yaptığım zaman ben dalalette[hak ve hakikat yolundan sapmak] idim
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; sizden korkunca aranızdan kaçtım sonra Rabbim bana hükümdarlık verdi ve beni elçilerden yaptı
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve işte başıma kaktığın ni’met, İsrail oğullarını köle yapman (yüzündendir)
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; Fir’avn dedi ki alemlerin Rabbi nedir?
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; dedi ki göklerin ve yerin ve ikisi arasında olanların Rabbidir eğer gerçekten inanan kimseler iseniz
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; (Fir’avn) çevresinde bulunan kimselere dedi işitiyor musunuz?
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; (Musa) dedi sizin Rabbinizdir ve önceki atalarınızın Rabbidir
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; (Fir’avn) dedi şüphesiz size gönderilen elçiniz mutlaka delidir
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; (Musa) dedi doğunun ve batının ve bunlar arasında olanların Rabbidir eğer düşünüyor iseniz
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; (Fir’avn) dedi andolsun ki eğer benden başka bir tanrı edinirsen seni mutlaka zindana atılanlardan yapacağım
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; (Musa) dedi apaçık bir şey sana getirsem de mi? 
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; (Fir’avn) dedi onu getir eğer doğrulardan isen
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; sonra attı asasını bir de (baktılar ki) o apaçık bir ejderha
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve elini çıkardı işte o (da) parıl parıl parlıyor(du) bakanlara
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; (Fir’avn) çevresindeki ileri gelenlere şüphesiz dedi bu bilen bir büyücüdür
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; büyüsüyle toprağınızdan sizi çıkarmak istiyor o halde ne? buyurursunuz
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; dediler ki onu ve kardeşini beklet ve kentlere toplayıcılar gönder 
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; bütün bilgin büyücüleri sana getirsinler 
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve belli[belirli] bir günün belirlenen vaktinde büyücüler bir araya getirildi 
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ve halka da denildi siz de toplanıyor musunuz? 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; umarız ki onlara büyücülere uyarız eğer onlar üstün gelirler ise
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ne zaman ki büyücüler geldi(ler) Fir’avn’a dediler bize bir ücret var değil mi? eğer biz üstün gelenler olursak 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; evet dedi şüphesiz siz o takdirde yakınlardan olacaksınız
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; Musa onlara siz atacağınız şeyi atın dedi
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; sonra attılar iplerini ve değneklerini ve dediler Fir’avn’ın şerefine biz elbette biz galib geleceğiz
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; Musa asasını attı o birden onların uydurdukları şey(ler)i  yutmağa başladı
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; büyücüler secdeye derhal kapandılar 
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; alemlerin Rabbine inandık dediler 
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; Musa’nın ve Harun’un Rabbine
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; (Fir’avn) dedi size ben izin vermeden önce ona inandınız mı? şüphesiz O büyüyü size öğreten büyüğünüzdür öyleyse yakında bileceksiniz ellerinizi ve ayaklarınızı çapraz olarak mutlaka keseceğim ve hepinizi asacağım 
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; dediler zarar yok muhakkak biz Rabbimize döneceğiz
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; şüphesiz biz Rabbimizin bizi ilk inananlar olduğumuz için hatalarımızı bağışlayacağını umarız 
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; ve Musa’ya vahyettik kullarımı geceleyin yürüt diye siz mutlaka takibedileceksiniz
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; Fir’avn sonra kentlere (asker) toplayıcılar gönderdi 
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; şüphesiz şunlar az bir topluluktur
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; ve elbette onlar bizi kızdırmaktadırlar
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; ve mutlaka biz ihtiyatlı[tedbirli] bir cemaatiz
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; bahçeler(in)den ve çeşmeler(inden) böylece biz onları çıkardık 
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ve hazineler(inden) ve o güzel yer(lerinden)
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; böylece İsrail oğullarına bunları miras yaptık 
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; güneş doğarken onların ardına düştüler 
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; ne zaman ki birbirini görünce iki topluluk Musa’nın adamları şüphesiz biz dedi(ler) işte yakalandık
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; (Musa) hayır dedi şüphesiz Rabbim benimle beraberdir bana yol gösterecektir
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; Musa’ya vur değneğinle denize diye vahyettik sonra yarıldı ve her bölüm kocaman bir dağ gibi oldu 
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; ve buraya yaklaştırdık ötekileri
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; ve Musa’yı kurtardık ve beraberinde olanları hepsini
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; sonra boğduk ötekilerini
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; muhakkak ki bunda bir ibret vardır ama çokları inanmazlar
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz Rabbin O’dur üstün olan merhamet eden
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; oku onlara İbrahim’in haberini
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; hani babasına ve kavmine demişti neye? tapıyorsunuz
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; dediler putlara tapıyoruz onların önünde ibadete duruyoruz
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; dedi ki du’a ettiğiniz zaman onlar sizi işitiyorlar mı?
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; yahut size fayda verebiliyorlar (mı?) veya zarar verebiliyorlar( mı)?
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; hayır dediler babalarımızı böyle yaparlarken bulduk
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; gördünüz mü? dedi neye tapıyorsunuz
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; siz ve eski atalarınız 
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; onlar benim düşmanımdır yalnız alemlerin Rabbi hariç 
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; beni yaratan O’dur bana yol gösteren
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; ve O’dur bana yediren ve içiren
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; ve hastalandığım zaman O’dur bana şifa veren
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; O’dur beni öldürecek olan sonra diriltecek olan
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; ve din (ceza) günü hatamı beni affetmesini umduğum O’dur 
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; Rabbim bana hüküm ver ve Salihler arasına beni kat 
&lt;strong&gt;(84)&lt;/strong&gt; ve nasib eyle bana sonra gelenler içinde doğruluk dili 
&lt;strong&gt;(85)&lt;/strong&gt; ve beni kıl ni’met(i bol olan) cennetinin varislerinden 
&lt;strong&gt;(86)&lt;/strong&gt; ve bağışla babamı çünkü o sapıklardandır
&lt;strong&gt;(87)&lt;/strong&gt; diriltilecekleri gün beni utandırma[acı veren keder]
&lt;strong&gt;(88)&lt;/strong&gt; o gün (ne) mal ne de oğullar fayda vermez
&lt;strong&gt;(89)&lt;/strong&gt; Allah’a sağlam ve temiz kalb getiren kimse dışındakine
&lt;strong&gt;(90)&lt;/strong&gt; ve cennet muttakiler[kendini Allah(cc) sevmediği fena işlerden koruyan ve günahtan çekinen] için yaklaştırılır 
&lt;strong&gt;(91)&lt;/strong&gt; ve cehennem azgınların karşısına çıkarılır 
&lt;strong&gt;(92)&lt;/strong&gt; ve onlara denilir taptıklarınız şeyler hani nerede? 
&lt;strong&gt;(93)&lt;/strong&gt; Allah’tan başkası size yardım ediyorlar mı? yahut kendilerine yardımları dokunuyor (mu?)
&lt;strong&gt;(94)&lt;/strong&gt; onlar ve azgınlar oraya tepe taklak atılırlar
&lt;strong&gt;(95)&lt;/strong&gt; ve İblis’in bütün askerleri 
&lt;strong&gt;(96)&lt;/strong&gt; onlar orada çekişerek derler ki 
&lt;strong&gt;(97)&lt;/strong&gt; vallahi gerçekten biz apaçık bir sapıklık içinde imişiz
&lt;strong&gt;(98)&lt;/strong&gt; çünkü alemlerin Rabbine sizi eşit tutuyorduk 
&lt;strong&gt;(99)&lt;/strong&gt; suçlulardan başkası bizi saptıramazlar
&lt;strong&gt;(100)&lt;/strong&gt; bizim şefa’atçilerimiz[bir suçun bağışlanması için vasıtalık eden] artık yoktur 
&lt;strong&gt;(101)&lt;/strong&gt; ve sıcak[samimi] bir dostumuz yoktur 
&lt;strong&gt;(102)&lt;/strong&gt; ah keşke bizim için bir (dönüş) daha olsa ve inananlardan olsak 
&lt;strong&gt;(103)&lt;/strong&gt; muhakkak ki bunda bir ibret vardır ama yine çokları inananlardan olmazlar
&lt;strong&gt;(104)&lt;/strong&gt; şüphesiz Rabbin O’dur üstün olan merhamet eden
&lt;strong&gt;(105)&lt;/strong&gt; Nuh kavmi gönderilen elçileri yalanladı	
&lt;strong&gt;(106)&lt;/strong&gt; kardeşleri Nuh hani onlara demişti korunmaz mısınız?
&lt;strong&gt;(107)&lt;/strong&gt; muhakkak ben sizin için güvenilir bir elçiyim
&lt;strong&gt;(108)&lt;/strong&gt; Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
&lt;strong&gt;(109)&lt;/strong&gt; ve buna karşı hiç bir ücret ben sizden istemiyorum alemlerin Rabbine ait olandan başka bana bir ücret yoktur
&lt;strong&gt;(110)&lt;/strong&gt; öyle ise korkun Allah’tan ve bana ita’at edin
&lt;strong&gt;(111)&lt;/strong&gt; dediler ki sana bayağı[kötü,fena,rezil] kimseler uymuşken biz inanır mıyız?
&lt;strong&gt;(112)&lt;/strong&gt; ve dedi ki onların yapıyor oldukları şeyleri ben bilmem 
&lt;strong&gt;(113)&lt;/strong&gt; doğrusu onların hesabı ancak Rabbime aittir eğer düşünürseniz
&lt;strong&gt;(114)&lt;/strong&gt; ve ben inananları kovacak değilim 
&lt;strong&gt;(115)&lt;/strong&gt; ben apaçık bir uyarıcı(dan) başka değilim
&lt;strong&gt;(116)&lt;/strong&gt; Nuh dediler eğer vazgeçmezsen mutlaka taşlananlardan olacaksın 
&lt;strong&gt;(117)&lt;/strong&gt; (Nuh) Rabbim dedi şüphesiz kavmim beni yalanladı
&lt;strong&gt;(118)&lt;/strong&gt; o halde aç benimle onların arasını (kesin hükümle) açarak ve beni kurtar ve mü’minlerden benimle beraber bulunanları 
&lt;strong&gt;(119)&lt;/strong&gt; biz de onu kurtardık ve dolu gemi içinde onunla beraber bulunanları 
&lt;strong&gt;(120)&lt;/strong&gt; sonra bunun ardından geride kalanları boğduk
&lt;strong&gt;(121)&lt;/strong&gt; muhakkak ki bunda bir ibret vardır ama yine çokları inananlardan değildir
&lt;strong&gt;(122)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz Rabbin işte O’dur üstün olan merhamet eden
&lt;strong&gt;(123)&lt;/strong&gt; Ad (kavmi) de gönderilen elçileri yalanladı 
&lt;strong&gt;(124)&lt;/strong&gt; hani kardeşleri Hud onlara demişti korunmaz mısınız?
&lt;strong&gt;(125)&lt;/strong&gt; şüphesiz ben sizin için güvenilir bir elçiyim 
&lt;strong&gt;(126)&lt;/strong&gt; Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
&lt;strong&gt;(127)&lt;/strong&gt; buna karşı hiç bir ücret ben sizden istemiyorum benim ücretim[Ahirete ait mükafat] ancak alemlerin Rabbine aittir
&lt;strong&gt;(128)&lt;/strong&gt; siz her tepeye (yol üzerine) bir işaret (saraylar) yapıyor musunuz? eğleniyor (musunuz?)
&lt;strong&gt;(129)&lt;/strong&gt; ve köşkler (ve müstahkem kaleler) ediniyorsunuz belki ebedi yaşarsınız diye
&lt;strong&gt;(130)&lt;/strong&gt; ve yakaladığınız zaman zorbalar gibi yakalıyorsunuz 
&lt;strong&gt;(131)&lt;/strong&gt; o halde Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
&lt;strong&gt;(132)&lt;/strong&gt; ve bildiğiniz şeyleri (ni’metleri) size bol bol veren kimseden korkun 
&lt;strong&gt;(133)&lt;/strong&gt; ki O size davarlar[deve,sığır,koyun gibi hayvanlar] ve oğullar vermiştir 
&lt;strong&gt;(134)&lt;/strong&gt; ve bahçeler ve çeşmeler[kaynak, pınar]
&lt;strong&gt;(135)&lt;/strong&gt; doğrusu ben büyük bir günün size azabından korkuyorum 
&lt;strong&gt;(136)&lt;/strong&gt; dediler ki öğüt versen de veya öğüt verenlerden olmasan da bizce aynıdır
&lt;strong&gt;(137)&lt;/strong&gt; bu (davranışımız) evvelkilerin ahlakı(ndan) başka değildir
&lt;strong&gt;(138)&lt;/strong&gt; ve biz azaba uğratılacak değiliz
&lt;strong&gt;(139)&lt;/strong&gt; onu yalanladılar biz de onları helak ettik muhakkak ki bunda bir ibret vardır ama yine çokları inananlardan değildir
&lt;strong&gt;(140)&lt;/strong&gt; şüphesiz Rabbin işte O’dur üstün olan merhamet eden
&lt;strong&gt;(141)&lt;/strong&gt; gönderilen elçileri[peygamber] Semud (kavmi) de yalanladı 
&lt;strong&gt;(142)&lt;/strong&gt; hani onlara kardeşleri Salih demişti ki korunmaz mısınız?
&lt;strong&gt;(143)&lt;/strong&gt; doğrusu ben sizin için güvenilir bir elçiyim[resül]
&lt;strong&gt;(144)&lt;/strong&gt; Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
&lt;strong&gt;(145)&lt;/strong&gt; buna karşı hiç bir ücret ben sizden istemiyorum benim ücretim yalnız alemlerin Rabbine aittir
&lt;strong&gt;(146)&lt;/strong&gt; burada güven içinde bırakılacağınızı mı sanıyorsunuz? 
&lt;strong&gt;(147)&lt;/strong&gt; bahçeler içinde ve çeşme başlarında
&lt;strong&gt;(148)&lt;/strong&gt; ve ekinler arasında ve yumuşak tomurcuklu hurmalıklarda 
&lt;strong&gt;(149)&lt;/strong&gt; ve ustalıkla dağlardan evler yontuyorsunuz 
&lt;strong&gt;(150)&lt;/strong&gt; Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
&lt;strong&gt;(151)&lt;/strong&gt; aşırıların[Allah’ın(cc) razı olmayacağı şeylere parasını,malını ve zamanını harcayan] emrine uymayın
&lt;strong&gt;(152)&lt;/strong&gt; yeryüzünde bozgunculuk yapan kimselerin ve ıslah etmeyenlerin
&lt;strong&gt;(153)&lt;/strong&gt; doğrusu dediler sen iyice büyülenmişlerdensin 
&lt;strong&gt;(154)&lt;/strong&gt; sen bizim gibi bir insandan başka değilsin bize bir mu’cize getir eğer doğrulardan isen
&lt;strong&gt;(155)&lt;/strong&gt; dedi ki işte bu dişi devedir onun su içme hakkı vardır ve belli bir gün siz(e)in su içme hakkı vardır 
&lt;strong&gt;(156)&lt;/strong&gt; sakın ona bir kötülük dokundurmayın sonra sizi büyük bir günün azabı yakalar 
&lt;strong&gt;(157)&lt;/strong&gt; nihayet onu kestiler ama pişman oldular 
&lt;strong&gt;(158)&lt;/strong&gt; ve onları azab yakaladı muhakkak ki bunda bir ibret vardır ama yine çokları inananlardan değildir
&lt;strong&gt;(159)&lt;/strong&gt; şüphesiz Rabbin işte O’dur üstün olan merhamet eden
&lt;strong&gt;(160)&lt;/strong&gt; Lut kavmi gönderilen elçileri yalanladı
&lt;strong&gt;(161)&lt;/strong&gt; hani demişti onlara kardeşleri Lut korunmaz mısınız?
&lt;strong&gt;(162)&lt;/strong&gt; şüphesiz ben sizin için güvenilir bir elçiyim
&lt;strong&gt;(163)&lt;/strong&gt; Allah’tan korkun ve bana ita’at edin
&lt;strong&gt;(164)&lt;/strong&gt; buna karşı hiç bir ücret ben sizden istemiyorum benim ücretim yalnız[mutlaka,ancak] alemlerin Rabbine aittir
&lt;strong&gt;(165)&lt;/strong&gt; alemlerin içinde erkeklere mi gidiyorsunuz?
&lt;strong&gt;(166)&lt;/strong&gt; ve Rabbinizin sizin için yarattığı şeyleri bırakıyor  (musunuz?) eşlerinizi bilakis siz sınırı aşan bir kavimsiniz
&lt;strong&gt;(167)&lt;/strong&gt; Lut andolsun eğer vazgeçmezsen dediler mutlaka sürülenlerden olacaksın
&lt;strong&gt;(168)&lt;/strong&gt; (Lut) dedi ki şüphesiz ben sizin bu işinize kızanlardanım
&lt;strong&gt;(169)&lt;/strong&gt; Rabbim yaptıkları şeylerden beni ve ailemi kurtar 
&lt;strong&gt;(170)&lt;/strong&gt; biz de onu ve ailesini tamamen kurtardık 
&lt;strong&gt;(171)&lt;/strong&gt; geride kalanlar arasında yalnız bir koca karı hariç 
&lt;strong&gt;(172)&lt;/strong&gt; sonra ötekilerini helak ettik
&lt;strong&gt;(173)&lt;/strong&gt; ve üzerlerine bir yağmur yağdırdık uyarılanların[Kafir ve Münafıklar] yağmuru çok kötü oldu 
&lt;strong&gt;(174)&lt;/strong&gt; muhakkak ki bunda bir ibret[kesin alamet] vardır ama yine çokları inananlardan[Mümin] değildir
&lt;strong&gt;(175)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz Rabbin işte O’dur üstün olan merhamet eden
&lt;strong&gt;(176)&lt;/strong&gt; Eyke halkı gönderilen elçileri[peygamber] yalanladı
&lt;strong&gt;(177)&lt;/strong&gt; hani demişti onlara Şu’ayb korunmaz mısınız?
&lt;strong&gt;(178)&lt;/strong&gt; şüphesiz ben sizin için güvenilir bir elçiyim[resul]
&lt;strong&gt;(179)&lt;/strong&gt; Allah’tan korkun[derin düşünerek sakının] ve bana ita’at edin
&lt;strong&gt;(180)&lt;/strong&gt; ve buna karşı hiç bir ücret ben sizden istemiyorum benim ücretim yalnız alemlerin Rabbine[Allah] aittir
&lt;strong&gt;(181)&lt;/strong&gt; ölçüyü tam yapın ve eksiltenlerden olmayın
&lt;strong&gt;(182)&lt;/strong&gt; dosdoğru terazi ile tartın 
&lt;strong&gt;(183)&lt;/strong&gt; ve insanların haklarını kısmayın ve yeryüzünde bozgunculuk yaparak karışıklık çıkarmayın 
&lt;strong&gt;(184)&lt;/strong&gt; ve sizi ve önceki nesilleri yaratandan korkun
&lt;strong&gt;(185)&lt;/strong&gt; dediler ki muhakkak sen iyice büyülenmişlerdensin 
&lt;strong&gt;(186)&lt;/strong&gt; ve sen bizim gibi bir insandan başka bir şey değilsin ve biz seni mutlaka yalancılardan sanıyoruz
&lt;strong&gt;(187)&lt;/strong&gt; üzerimize gökten parçalar o halde düşür eğer doğrulardan isen
&lt;strong&gt;(188)&lt;/strong&gt; Rabbim dedi yaptığınız şeyi daha iyi bilir 
&lt;strong&gt;(189)&lt;/strong&gt; fakat onu yalanladılar gölge[eden bulut] gününün azabı nihayet onları yakaladı gerçekten o büyük bir günün azabı idi
&lt;strong&gt;(190)&lt;/strong&gt; muhakkak ki bunda bir ibret[kesin alamet] vardır ama yine çokları inananlardan[Mümin] değildir
&lt;strong&gt;(191)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz Rabbin işte O’dur üstün olan merhamet eden 
&lt;strong&gt;(192)&lt;/strong&gt; muhakkak ki o (Kur’an) alemlerin Rabbinin indirmesidir
&lt;strong&gt;(193)&lt;/strong&gt; Ruhu’(l-Emin) onu Ruhu’(l-Emin) indirdi 
&lt;strong&gt;(194)&lt;/strong&gt; senin kalbine uyarıcılardan olman için
&lt;strong&gt;(195)&lt;/strong&gt; apaçık Arapça bir dille
&lt;strong&gt;(196)&lt;/strong&gt; şüphesiz o evvelkilerin Kitaplarında vardır
&lt;strong&gt;(197)&lt;/strong&gt; İsrail oğulları bilginlerinin onu bilmesi onlar için bir delil değil mi? 
&lt;strong&gt;(198)&lt;/strong&gt; ve şayet biz onu yabancılardan biri üzerine indirseydik 
&lt;strong&gt;(199)&lt;/strong&gt; onlara onu okusaydı ona inanıyor olmazlardı 
&lt;strong&gt;(200)&lt;/strong&gt; öylece biz onu suçluların kalbleri içine soktuk 
&lt;strong&gt;(201)&lt;/strong&gt; acıklı azabı görünceye kadar ona inanmazlar
&lt;strong&gt;(202)&lt;/strong&gt; ansızın (azab) onlara gelir de onlar hiç farkında olmazlar
&lt;strong&gt;(203)&lt;/strong&gt; biz süre verilerlerden miyiz? derler
&lt;strong&gt;(204)&lt;/strong&gt; bizim azabımızı mı? acele istiyorlar
&lt;strong&gt;(205)&lt;/strong&gt; gödün mü? eğer yıllarca biz onları yaşatsak 
&lt;strong&gt;(206)&lt;/strong&gt; sonra kendilerine gelse tehdid ediliyor oldukları şey
&lt;strong&gt;(207)&lt;/strong&gt; kendilerine (hiç) yararı yoktur yaşatılıyor oldukları şeylerin
&lt;strong&gt;(208)&lt;/strong&gt; ve hiçbir kenti biz helak etmedik onun uyarıcıları olmayan 
&lt;strong&gt;(209)&lt;/strong&gt; uyarırlardı ve zulmediciler biz değildik
&lt;strong&gt;(210)&lt;/strong&gt; ve O’nu (Kur’an’ı) şeytanlar indirmedi 
&lt;strong&gt;(211)&lt;/strong&gt; bu yaraşmaz[gerekmez] onlara ve zaten yapamazlar
&lt;strong&gt;(212)&lt;/strong&gt; çünkü onlar işitmekten uzaklaştırılmışlardır
&lt;strong&gt;(213)&lt;/strong&gt; o halde Allah ile beraber başka bir tanrı çağırma sonra azabedilenlerden olursun 
&lt;strong&gt;(214)&lt;/strong&gt; ve en[ziyade] yakın akrabanı[aile,kabile,cemaat] uyar 
&lt;strong&gt;(215)&lt;/strong&gt; ve mü’minlerden sana uyan kimselere kanadını indir 
&lt;strong&gt;(216)&lt;/strong&gt; şayet sana karşı gelirlerse de ki sizin yaptıklarınız şeylerden şüphesiz ben uzağım 
&lt;strong&gt;(217)&lt;/strong&gt; ve esirgeyene[Rahim] galib[Aziz] olan üzerine tevekkül et 
&lt;strong&gt;(218)&lt;/strong&gt; ki O namaza durduğun zaman seni görür 
&lt;strong&gt;(219)&lt;/strong&gt; ve secde edenler içinde eğilip doğrulurken 
&lt;strong&gt;(220)&lt;/strong&gt; çünkü O işitendir[Semîu] bilendir[Alîm]
&lt;strong&gt;(221)&lt;/strong&gt; şeytanların kim üzerine ineceğini size haber vereyim mi?
&lt;strong&gt;(222)&lt;/strong&gt; her yalancı günahkar üzerine onlar inerler 
&lt;strong&gt;(223)&lt;/strong&gt; işitilene kulak verirler ve çokları da yalan söylerler
&lt;strong&gt;(224)&lt;/strong&gt; ve Şa’irler[kaydedip söyleyenler], onlar azgınlara[yoldan çıkmışlara] uyarlar
&lt;strong&gt;(225)&lt;/strong&gt; görmez misin? onlar her vadide şaşkın şaşkın dolaşırlar
&lt;strong&gt;(226)&lt;/strong&gt; ve yapmayacakları şeyleri onlar söylerler 
&lt;strong&gt;(227)&lt;/strong&gt; ancak inanan(lar) kimseler ve iyi işler yapanlar ve çokça Allah’ı ananlar ve kendilerine zulmedildikten sonra [yarışarak]üstün gelmeğe çalışanlar hariç ve zulmeden(ler) kimseler nasıl bir devrimle devrileceklerini yakında bileceklerdir&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;26S-Mekki&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Suara-Suresi/&quot;&gt;Şuâra&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 09, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Neml]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Neml-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Neml-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-08T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;27-neml-sûresi&quot;&gt;27. Neml Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ta sin şunlar Kur’an’ın[bir araya getirilen, toplanan, okunan] ve apaçık bir Kitabın ayetleridir 
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; yol göstericidir ve inananlara müjdedir
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; onlar ki namazı kılarlar ve zekatı verirler ve onlar ahirete, onlar kesin olarak inanırlar
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; şüphesiz ahirete inanmayan kimselerin işlerini kendilerine süslemişizdir onlar körü körüne bocalarlar
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; onlar öyle kimselerdir ki en kötü azab kendilerinindir ve onlar ahirette, onlar ziyana uğrayanlardır
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz Kur’an (herşeyi) bilen hüküm ve hikmet sahibi katından sana verilmektedir 
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; hani demişti Musa ailesine şüphesiz ben bir ateş gördüm ondan  size bir haber getireyim yahut size bir ateş koru getireyim belki ısınırsınız
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ne zaman ki oraya geldi, ateşin içinde bulunan kimse ve çevresinde olan kimse mübarek kılındı diye seslenildi, alemlerin Rabbi Allah eksikliklerden münezzehtir 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Musa gerçek şu ki ben güçlü hüküm ve hikmet sahibi Allah’ım 
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve at asanı ne zaman ki bir yılan gibi titreştiğini görünce arkaya dön(üp kaç)dı ve Musa geri dönmedi, korkma çünkü ben benim  huzurumda elçiler korkmaz(lar)
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ancak kim zulmeder sonra da (yaptığı) kötülükten sonra iyilikle değiştirirse şüphesiz ben bağışlayıcıyım esirgeyiciyim
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve elini koynuna sok kusur olmaksızın dokuz mu’cize içinde bembeyaz çıksın, Fir’avn’a ve onun kavmine (git) çünkü onlar fasık bir kavim oldular
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ne zaman ki açıkça görünen ayetlerimiz onlara gelince bu dediler apaçık bir büyüdür
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve vicdanları kanaat getirdiği halde haksızlıkları yüzünden ve böbürlenmeleri yüzünden onları inkar ettiler bak işte bozguncuların sonu nasıl oldu
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve andolsun, Davud’a ve Süleyman’a biz bir ilim verdik ve dediler hamdolsun Allah’a ki inanan kullarından birçoğu üzerine bizi üstün kıldı
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve Süleyman Davud’a mirasçı oldu ve dedi ki ey insanlar kuşların dili bize öğretildi ve her şeyden bize (bir pay) verildi şüphesiz bu, elbette o açık bir lutuftur
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve Süleyman’a cinlerden ve insanlar(dan) ve kuşlar(dan) orduları toplandı onlar sevk ediliyordu
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; karınca vadisi üzerine nihayet geldikleri zaman bir karınca ey karıncalar dedi yuvalarınıza girin Süleyman ve orduları ve onlar farkında olmayarak sizi ezmesinler 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; onun sözüne gülümseyerek tebessüm etti ve bana ve anama babama lutfettiğin ni’metine şükredeyim diye ve senin beğeneceğin faydalı bir iş yapayım diye Rabbim gönlüme ilham eyle dedi ve beni rahmetinle iyi kullarının arasına sok 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve kuşları teftiş etti dedi ki neden ben hüdhüdü göremiyorum yoksa kayıplardan(mı) oldu?
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; çetin bir azapla ona azabedeceğim ya da onu keseceğim yahut da bana açık bir delil getirecek 
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; çok geçmeden geldi ve onda senin görmediğin ben bir şey gördüm dedi ve Seba’dan sana gerçek bir haber getirdim 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; şüphesiz ben onlara hükümdarlık eden bir kadın buldum ve herşeyden kendisine verilmiştir ve büyük bir tahtı vardır 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; onu ve kavmini Allah’ı bırakıp güneşe secde ederlerken buldum ve onlara şeytan işlerini süsledi ve (doğru) yoldan onları çevirdi (bu yüzden) onlar yola gelmiyorlar
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; göklerde ve yerde gizleneni açığa çıkaran ve gizledikleri şeyleri ve açığa vurdukları şeyleri bilen Allah’a secde etmezler mi? 
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; Allah (ki) O’ndan başka Tanrı yoktur, büyük Arş’ın Rabbidir
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; dedi ki bakacağız doğru mu söyledin yoksa yalancılardan mı oldun?
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; götür bu mektubumu ve at onlara sonra onlardan biraz öteye çekil ve bak neye başvuruyorlar 
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; dedi ki ey ileri gelenler bana gerçekten çok önemli bir mektup bırakıldı 
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; muhakkak o Süleyman’dandır ve o Rahman Rahim Allah’ın adıyla(başlamakta)dır 
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; bana karşı büyüklük taslamayın ve teslim olarak bana gelin (diye yazıyor) 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; dedi ki ey ileri gelenler (bu) işimde bana bir fikir verin siz olmadığınız sürece hiçbir işi kesip atan ben olmam 
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; dediler ki biz güç sahibiyiz ve yaman savaş erbabıyız ama emir senindir o halde bak ne buyurursan
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; şüphesiz hükümdarlar bir ülkeye girdikleri zaman dedi orayı bozarlar ve zillet içinde halkının şereflilerini kılarlar ve böyle yaparlar
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; şüphesiz ben onlara bir hediye göndereyim ve elçiler ne ile dönecekler bakayım 
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ne zaman ki Süleyman’a gelince dedi ki mal ile bana yardım mı etmek istiyorsunuz? oysa ne ki Allah bana vermiştir size verdiğinden (o) daha hayırlıdır bilakis siz hediyenizle sevinirsiniz
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; onlara dön (söyle) ona kendilerinin asla karşı koyamayacakları ordularla onlara gelirim ve zilletle ve onları hor ve hakir olarak oradan onları sürüp çıkarırım 
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ey ileri gelenler dedi teslim olarak bana gelmelerinden önce onun tahtını hanginiz bana getirebilir
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; cinlerden bir ifrit dedi ki makamından sen kalkmadan onu ben sana getiririm gerçekten benim buna gücüm yeter bana güvenilir
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; yanında Kitaptan bir ilim bulunan dedi ki sana gözünü sen kırpmadan önce ben onu sana getirebilirim ne zaman ki onu yanında yerleşmiş görünce dedi ki Rabbimin lutfundandır bu beni sınaması için şükür mü edeceğim? yoksa inkar mı edeceğim? ve kim şükrederse şüphesiz kendisi için şükretmiştir ve kim inkar ederse şüphesiz Rabbim zengindir kerimdir
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; dedi ki onun tahtını tanınmaz hale getirin bakalım tanıyabilecek mi yoksa tanımayan kimselerden olacak (mı) 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ne zaman ki gelince dendi senin tahtın böyle mi? o tıpkı (öyle) dedi ve bize daha önce bilgi verilmişti ve biz müslüman olmuştuk
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ve Allah’tan başka tapmış olduğu şeyler onu alıkoymuştu çünkü kendisi inkar eden bir kavimden idi
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; ona köşke gir dendi ne zaman ki (köşkü) görünce derin bir su sandı ve bacaklarını sıvadı muhakkak o köşk dedi cilalı şeffaf sırçadandır[temiz cam gibi berrak] (Kraliçe) dedi ki Rabbim ben kendime zulmetmişim ve Süleyman’la beraber alemlerin Rabbi Allah’a teslim oldum 
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; ve andolsun kardeşleri Salih’i Semud(kavmin)e biz gönderdik Allah’a kulluk etsinler diye o zaman onlar birbiriyle çekişen iki bölük olmuşlardı 
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; dedi ki kavmim iyilikten önce kötülüğe neden koşuyorsunuz Allah’tan mağfiret dilemeniz gerekmez mi? belki esirgenirsiniz
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; senin yüzünden ve seninle beraber bulunanların yüzünden uğursuzluğa uğradık dediler uğursuzluğunuz dedi Allah katındadır doğrusu siz sınanan bir toplumsunuz
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve şehirde dokuz kişi vardı, yeryüzünde bozgunculuk yaparlardı ve düzeltmezlerdi
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; Allah’a and içerek dediler biz gece ona ve ailesine baskın yapalım sonra velisine diyelim ailesinin helakine şahit olmadık ve biz gerçekten doğrulardanız
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; ve tuzak kurdular bir tuzak biz de tuzak kurduk bir tuzak ve onlar hiç farkında değillerdi
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; tuzaklarının sonucu bak nasıl oldu biz onları ve kavimlerini hepsini yıktık yok ettik
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; işte şunlar zulümleri yüzünden çökmüş ıssız kalmış evleridir bilen bir kavim için şüphesiz bunda ibret vardır
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; ve inanan(ları) kimseleri ve korunanları kurtardık 
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; ve Lut hani kavmine demişti ki siz göre göre o aşırı kötülüğümü yapıyorsunuz?
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; siz mi? kadınları bırakıp şehvetle erkeklere mi yaklaşıyorsunuz? gerçekten siz cahil bir toplumsunuz
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; fakat kavminin cevabı sadece şöyle demek oldu kentinizden Lut ailesini çıkarın çünkü onlar temiz kalmak isteyen() kimselermiş
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; biz de onu ve karısı dışında ailesini kurtardık ona kalanlardan olmasını takdir ettik 
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ve üzerlerine yağmur yağdırdık uyarılanlara yağmur ne kötü oldu
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; de ki Allah’a hamd ve O’nun seçtiği kulları üzerine selam olsun Allah mı? hayırlı yoksa ortak koştukları mı?
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; yahut kim? gökleri ve yeri yarattı ve size gökten su indirdi ve onunla bir ağacını (bile) bitirmeniz sizin için mümkün olmayan gönül açıcı, gönül açıcı bahçeler bitirdik, Allah ile beraber tanrı mı var? hayır onlar (haktan) sapan bir kavimdir 
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; yahut kimdir? dünyayı durulacak yer yapan ve arasında ırmaklar yapan ve üstünde sağlam dağlar yaratan ve arasında bir perde olarak iki deniz yaratan Allah ile beraber tanrı mı var? hayır çokları bilmiyorlar 
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; yahut du’a ettiği zaman darda kalmışa yetişen ve kötülüğü kaldıran ve sizi yeryüzünün sahipleri yapan kimdir? Allah ile beraber tanrı mı var? ne de az düşünüyorsunuz
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; yahut karanın ve denizin karanlıkları içinde size yol gösteren kimdir? ve rahmetinin önünde, önünde müjdeci rüzgarları gönderen kimdir? Allah ile beraber tanrı mı var? Allah ortak koştukları şeylerden yücedir
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; yahut yaratmağa başlayan sonra onu iade eden kimdir? ve gökten ve yerden sizi rızıklandıran kimdir? Allah ile beraber tanrı mı var? de ki eğer doğrular(dan) iseniz delilinizi getirin
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; de ki Allah’tan başka gaybı göklerde ve yerde kimse bilmez ve ne zaman dirileceklerini bilmezler
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; doğrusu ahiret hakkındaki onların bilgileri ardarda geldi fakat onlar ondan bir kuşku içindedirler daha doğrusu onlar ondan yana kördürler
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; inkar eden(ler) kimseler dediler ki biz mi? ve babalarımız toprak olduğumuz zaman mı? (diriltilip) çıkarılacağız
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; andolsun bize ve önceden atalarımıza bu (tehdid) vadedildi (yapıldı) öncekilerin masallarından bu başka bir şey değildir 
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; de ki yeryüzünde yürüyün (gezin) ve suçluların sonunun nasıl olduğunu görün 
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; onlar(ın sözlerin)e üzülme ve tuzaklarından[Birisinin iyi ve kötü hallerini öğrenmek veya kötülüğe sevketmek yada gayesinden alıkoymak] sıkıntıda olma
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; ve eğer doğrular(dan) iseniz bu tehdid(ettiğiniz azab) ne zaman? diyorlar 
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; de ki belki de olmuştur acele ettiğiniz(azab)ın bir kısmı sizin ardınıza takılmıştır
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz insanlara karşı Rabbin lutuf sahibidir fakat çokları şükretmezler
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; ve onların göğüslerinin gizlediği şeyleri ve açığa vurdukları şeyleri elbette Rabbin bilir 
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; ve apaçık[gayet açık izah eden] Kitapta olmayan gökte ve yerde gizli hiçbir şey yoktur 
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; şüphesiz bu Kur’an, kendilerinin onda ayrılığa[anlaşmazlık, uyuşmazlık] düştükleri şeylerin birçoğunu İsrail oğullarına anlatmaktadır
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; ve elbette O mü’minlere bir yol göstericidir ve rahmettir
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; şüphesiz Rabbin onlar arasında hükmünü icra eder ve O azizdir[güçlü,sevgili] hakkiyle bilendir
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; o halde Allah’a tevekkül et çünkü sen apaçık[hayır ve şerri ayırt eden][ilahi akla uygun] gerçek üzerindesin
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; elbette sen duyuramazsın ölülere ve arkalarını dönerek kaçtıkları zaman çağrıyı sağırlara işittiremezsin
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; ve sen kör(ler)i sapıklıklarından[Allah’a İsyanlarından] doğru yola getirecek değilsin, ayetlerimize inananlar dışındakilere sen duyuramazsın işte onlar müslümanlardır
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; ve [konuşulan]söz başlarına geldiği zaman onlara yerden bir canlı [şuurlu varlık] çıkarırız insanların ayetlerimize inanmıyor(lar) olduklarını elbetteki o onlara söyler
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; o gün her ümmetten ayetlerimizi yalanlayanlardan bir cemaat toplarız onlar (ilahi huzura) sevk edilirler
&lt;strong&gt;(84)&lt;/strong&gt; nihayet geldiklerinde (Allah onlara) der ki ilmen onları anlamadığınız halde ayetlerimi yalanladınız mı? yapıyor(lar) olduğunuz yoksa nedir? 
&lt;strong&gt;(85)&lt;/strong&gt; ve zulmetmeleri yüzünden başlarına karar vuku bulmuştur onlar artık konuşmazlar
&lt;strong&gt;(86)&lt;/strong&gt; içinde istirahat etmeleri için geceyi elbette biz yarattık ve gündüzü aydınlık yaptık görmediler mi? şüphesiz inanan bir kavim için bunda ayetler vardır
&lt;strong&gt;(87)&lt;/strong&gt; ve Sur’a üfleneceği gün Allah’ın diledikleri dışındaki kimseler, göklerde bulunan kimseler ve ve yerde bulunan kimseler (bayılır) korku içinde kalırlar ve hepsi boyun bükerek O’na gelirler 
&lt;strong&gt;(88)&lt;/strong&gt; cansız sandığın dağları görürsün o bulutun yürümesi gibi yürümektedir her şeyi gayet iyi yapan Allah’ın yapısıdır doğrusu O yaptıklarınız şeyleri haber almaktadır
&lt;strong&gt;(89)&lt;/strong&gt; kim iyilik getirirse ve ondan daha hayırlısı onlar korkudan uzaktırlar, o gün güven içindedirler
&lt;strong&gt;(90)&lt;/strong&gt; ve kim kötülük getirirse onların yüzleri[cismi] cehenneme yıkılır yapıyor(lar) olduğunuz şeylerden başka bir şeyle mi? cezalandırılıyorsunuz
&lt;strong&gt;(91)&lt;/strong&gt; elbette bu kentin Rabbine sadece kulluk etmekle ben emrolundum O burayı her şey(iyle) saygıdeğer kıldı ve müslümanlardan olmam bana emredildi 
&lt;strong&gt;(92)&lt;/strong&gt; ve Kur’an okumam (emredildi) şimdi kim yola gelirse elbette kendi yararına yola gelmiş olur ve kim saparsa[yoldan çıkma] de ki elbette ben ancak uyarıcılardanım	
&lt;strong&gt;(93)&lt;/strong&gt; ve de ki Allah’a hamdolsun ayetlerini O size gösterecek siz de onları tanıyacaksınız ve Rabbin yaptıklarınız şeylerden gafil[habersiz] değildir&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;27n-Mekki&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Neml-Suresi/&quot;&gt;Neml&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 08, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Kasas]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Kasas-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Kasas-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-07T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;28-kasas-sûresi&quot;&gt;28. Kasas Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Ta sin mim
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; şunlar apaçık Kitabın ayetleridir
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; inanan bir toplum için gerçek olarak Musa ve Fir’avn’ın haberinden bir parçayı sana okuyacağız
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; şüphesiz Fir’avn yeryüzünde ululandı (zorbalığa kalktı) ve halkını çeşitli gruplara böldü onlardan bir zümreyi eziyordu oğullarını kesiyordu ve kadınlarını sağ bırakıyordu çünkü o bozgunculardan idi
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; o yerde ezilen(ler) kimseler üzerine lutfetmeyi ve onları önderler yapmayı ve onları mirasçı kılmayı biz istiyorduk 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve o yerde onları iktidara getirmeyi ve korkmuş oldukları şeyi Fir’avn’a ve Haman’a ve onlardan askerlerine göstermeyi 
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve Onu(çocuğu) emzir diye Musa’nın annesine vahyettik, ne zaman ki başına bir şey gelmesinden korkarsan onu suya bırak ve korkma ve üzülme elbette biz onu sana tekrar geri vereceğiz ve onu elçilerden yapacağız 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Fir’avn ailesi kendilerine bir düşman ve başlarına derd olsunası için nihayet onu aldı, Fir’avn ve Haman ve askerleri gerçekten yanılıyorlardı
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve Fir’avn’ın karısı dedi ki bana da ve sana da göz aydınlığı, belki bize yararı dokunur diye onu öldürmeyin ya da onu evlad ediniriz ve onlar anlamıyorlardı
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; Musa’nın annesinin gönlü bomboştu ve sabahladı eğer biz inananlardan olması için onun kalbi üzerine iyice pekiştirmiş olmasaydık neredeyse onu açığa vuracaktı 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve kızkardeşine dedi ki onu takip et ve onlar farkına varmadan o da onu uzaktan gözetledi
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve daha önce süt anneleri ona haram etmiştik, dedi ki sizin için onun bakımını üstlenecek ve onlar ona öğüt verecek bir ev halkını (aile) size göstereyim mi?
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; gözü aydın olması için ve üzülmesin (diye) ve bilmesi için böylece onu annesine geri verdik şüphesiz ki Allah’ın va’di haktır ve fakat çokları bilmezler
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ne zaman ki (Musa) erişince güçlü çağına ve olgunlaşınca biz ona hüküm ve ilim verdik, güzel davrananları işte böyle mükafatlandırırız 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve halkının (kendisinden) habersiz olduğu bir sırada şehre girdi ve kendi taraftarlarından biri ve öbürü de düşmanlarından iki adamı öldüresiye dövüşürlerken orada buldu kendi taraftarlarından olan kimse düşmanlarından olana karşı (Musa’dan) yardım istedi Musa bir yumruk indirdi onun işini bitirdi (sonra) dedi ki bu şeytanın işindendir o gerçekten apaçık şaşırtıcı bir düşmandır
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; Rabbim dedi gerçekten ben nefsime zulmettim beni bağışla onu (Allah) bağışladı çünkü O çok bağışlayandır O çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; Rabbim dedi bana lutfettiğin ni’metler hakkı için artık bir daha suçlulara arka çıkan olmayacağım
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; şehirde korku içinde gözetleyerek sabahladı bir de baktı ki dün kendisinden yardım isteyen yine feryadediyor Musa ona dedi gerçekten sen belli ki bir azgınsın 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; nihayet o düşman olanı yakalamak isteyince ikisine de dedi ki Musa dün bir canı öldürdüğün gibi beni öldürmek mi istiyorsun? (oysa) yeryüzünde bir zorba olmak dışında bir şey istemiyorsun ve arabuluculardan olmak istemiyorsun
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve şehrin öbür ucundan koşarak bir adam geldi Musa dedi şüphesiz ki ileri gelenler seni öldürmek için seni aralarında konuşuyorlar sen çık (git) elbette ben sana öğüt verenlerden(im)
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; (Musa) oradan korka korka kollayarak çıktı Rabbim dedi zalim kavimden beni kurtar 
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ne zaman ki Medyen tarafına yönelince umarım ki dedi Rabbim doğru yola beni iletir
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ne zaman ki Medyen suyuna varınca, insanlardan bir grubu onun başında (hayvanlarını) sularken buldu ve onların gerisinde sudan meneden iki kız buldu (Musa) dedi sizin işiniz nedir? dediler ki çobanlar sulayıp çekilinceye kadar biz sulayamayız ve babamız da büyük bir ihtiyardır 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; onlarınkini (Musa) hemen suladı sonra gölgeye çekildi Rabbim dedi bana indireceğin hayırdan ne varsa, doğrusu ben muhtacım
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; derken o iki kızdan biri utana utana yürüyerek ona geldi muhakkah dedi babam bizim için sulamanın ücretini ödemek için seni çağırıyor ne zaman ki (Musa) ona gelince ve ona hikayeyi anlatınca korkma dedi zalim o kavimden kurtuldun
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; o (kız)lardan biri dedi babacağım bunu (çoban) tut muhakkak ücretle tuttuklarının en hayırlısıdır en güçlüsüdür en güveniliridir
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; dedi ki sekiz yıl bana hizmet etmen karşılığında şu iki kızımdan birini sana nikahlamak elbette istiyorum eğer on(yıl)a tamamlarsan artık o sendendir ben sana zahmet vermek istemem eğer (İnşallah) Allah (İnşallah) dilerse (İnşallah) beni iyilerden bulacaksın
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; (Musa) dedi bu senin benimle arasında aramızdadır hangi süreyi yerine getirsem bana düşmanlık yoktur dediğimiz şeye karşı Allah vekildir
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ne zaman ki Musa süreyi bitirince ve ailesiyle yola çıkınca Tur’un (sağ) yanında bir ateş gördü ailesine dedi ki siz durun ben bir ateş gördüm belki size ondan bir haber getiririm yahut ateşten bir kor (getiririm) böylece ısınırsınız
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ne zaman ki mübarek yerdeki sağdaki vadinin kıyısından oraya gelince, Musa diye ağaçtan şöyle seslenildi muhakkak ben benim alemlerin Rabbi Allah
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; ve küçük bir yılan gibi (asa’nın) titreştiğini gördüğün zaman asanı at diye, dönüp kaçtı ve arkasına bile bakmadı, Musa dön ve korkma elbette sen güvende olanlardansın
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; elini koynuna sok bir kusur olmaksızın bembeyaz çıksın ve korkudan (açılan) kanadını (kollarını) kendine çek işte bunlar Rabbinden Fir’avn’a ve onun adamlarına iki delildir çünkü onlar yoldan çıkan bir kavim olmuşlardır
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; Rabbim dedi şüphesiz ben onlardan bir kişi öldürmüştüm beni öldürecekler diye korkuyorum 
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve Harun kardeşimi benimle beraber beni doğrulayan bir yardımcı olarak onu gönder o dil bakımından benden daha fasihtir (güzel konuşur) zira ben beni yalanlayacaklar diye korkuyorum
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; (Allah) dedi ki senin pazunu kardeşinle kuvvetlendireceğiz ve size bir yetki vereceğiz, ayetlerimiz sayesinde onlar size asla erişemeycekler, ikiniz ve size uyan kimseler üstün geleceksiniz
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ne zaman ki Musa açık açık ayetlerimizle onlara gelince bu uydurulmuş bir büyüden başka bir şey değildir ve ilk atalarımız arasında böyle bir şey işitmedik dediler 
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; ve Musa dedi ki Rabbim kimin kendisinin yanından hidayet getirdiğini ve bu (dünya) evin(in) sonunun, onun kime ait olacağını  daha iyi biliyor muhakkak ki zalimler iflah olmaz
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve Fir’avn dedi ki ey ileri gelenler sizin için benden başka hiçbir bir tanrı bilmiyorum Hâmân çamurun üzerinde benim için ateş yak ve bana bir kule yap belki Musa’nın tanrısına çıkarım çünkü ben sanıyorum ki o yalancılardandır
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; O (Fir’avn) ve askerleri hakkı olmaksızın yeryüzünde büyüklük tasladılar ve kendilerinin bize döndürülmeyeceklerini sandılar 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; biz de onu ve askerlerini tuttuk ve suya attık bak zalimlerin sonu nasıl oldu 
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ve biz onları ateşe çağıran önderler yaptık ve kıyamet günü asla yardım olunmazlar
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ve onların ardına bu dünyada bir la’net taktık ve kıyamet günü ise onlar çirkinleştirilenlerdendir
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ve insanlar için bir aydınlanma olan ve hidayet olan ve rahmet olan ilk nesilleri helak ettikten sonra andolsun biz Musa’ya Kitabı verdik belki onlar düşünür öğüt alırlar
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; ve o işi Musa’ya yaptığımız vakit sen batı tarafında değildin ve görenlerden değildin
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; fakat biz birçok nesiller yarattık onların üzerinden uzun zamanlar geçti ve Medyen halkı arasında sen oturmuş değildin bunlara ayetlerimizi okusaydın lakin elçi olarak gönderen biziz
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; ve seslendiğimiz zaman sen Tur’un yanında değildin fakat senden önce hiç bir uyarıcı kendilerine gelmemiş olan toplumu uyarasın diye Rabbinden bir rahmet olarak belki düşünüp öğüt alırlar
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; kendi elleriyle yaptıkları (günahları) yüzünden başlarına bir felaket geldiği zaman Rabbimiz keşke olmasalardı diyecekler keşke bize bir elçi gönderseydin ayetlerine uysaydık ve mü’minlerden olsaydık
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ne zaman ki katımızdan hak onlara gelince Musa’ya ne verildiyse benzeri verilmeli değil miydi? Musa’ya verilen şeyi daha önce inkar etmemişler miydi? birbirine destek olan iki büyü! dediler ve elbette biz hepsini inkar ederiz dediler 
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; de ki o halde Allah katından bu ikisinden o daha doğru olan bir Kitap getirin ben ona uyayım eğer doğru iseniz
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; eğer sana cevap veremezlerse bil ki onlar kesinlikle keyiflerine uyuyorlar Allah’tan bir yol gösterici olmadan kendi keyfine uyan kimseden daha sapık kim olabilir? muhakkak ki Allah zalim kavmi doğru yola iletmez 
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ve andolsun sözü(müzü) onlar için biz birbirine bitiştirdik belki düşünüp öğüt alırlar
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; bundan önce kendilerine Kitap verdiklerimiz onlar bu(Kur’a)n’a inanırlar 
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; onlara (Kur’an) okunduğu zaman ona inandık derler kesinlikle o Rabbimizden bir haktır zaten biz ondan önce de müslümanlar idik
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; işte onlara sabretmelerinden ötürü mükafatları iki kez verilir ve onlar kötülüğü iyilikle savarlar ve onları rızıklandırdığımız şeyden infak ederler
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; ve boş söz işittikleri zaman ondan yüz çevirirler ve bizim işlerimiz bizimdir ve sizin işleriniz sizindir size selam olsun biz cahilleri istemeyiz derler
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; şüphesiz sen sevdiğin kimseyi doğru yola iletemezsin fakat Allah dilediği kimseyi doğru yola iletir ve O yola gelecek olanları daha iyi bilir
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; ve dediler ki eğer biz doğru yola uyarsak seninle beraber yurdumuzdan atılırız, biz onlara kendi katımızdan bir rızık olarak her şeyin ürünlerinin ona toplanıp getirildiği dokunulmaz bir mekan vermedik mi? fakat çokları bilmezler
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ve refah içinde şımarmış kent(ler)den nicesini helak ettik İşte şunlar onların meskenleri onlardan sonra oralarda oturulmadı ancak pek az ve biz olduk biz varisler
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; ve ayetlerimizi onlara okuyan bir elçi (ülkelerin) anasına gönderinceye kadar Rabbin ülkeleri helak edici değildir ve halkı zalim olmadan ülkeleri biz helak edici değiliz 
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; ve her şeyden size ne verildiyse dünya hayatının geçimidir ve süsüdür Allah’ın yanında olan ise daha hayırlıdır ve daha kalıcıdır aklınızı kullanmıyor musunuz?
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; kendisine güzel bir söz vadettiğimiz ve o muhakkak ona kavuşacak olan, dünya hayatının geçici zevkini kendisine yaşattığımız kimse gibi sonra o kıyamet günü getirileceklerden olan kimse midir? 
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; ve o gün (Allah) onlara seslenerek der ki benim ortaklarım olduklarını zannettikleriniz nerede?
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; söz üzerlerine hak olanlar Rabbimiz derler azdırdıklarımız kimseler şunlardır kendimiz azdığımız gibi onları azdırdık, uzak olduğumuzu sana arz ederiz zaten onlar bize tapanlardan değildi 
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; ve denir ki koştuğunuz ortakları çağırın onları çağırırlar fakat bunların çağrısına cevap vermezler ve azabı karşılarında görürler onlar yola gelseler idi ne olurdu
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; ve gün onlara seslenerek der ki elçilere ne? cevap verdiniz 
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; o gün onlara haberler kör olmuştur ve onlar birbirlerine de soramazlar
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; ama kim tevbe ederse ve inanırsa ve iyi iş yaparsa umulur ki kurtuluşa erenlerden olur
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; ve Rabbin ne dilerse yaratır ve seçer, seçim onlara ait değildir. Allah münezzehtir ve ortak koştukları şeylerden yücedir 
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; ve göğüslerinin neyi gizlediğini ve neyi açığa vurduğunu Rabbin bilir
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; ve O’ndan başka tanrı olmayan O Allah’tır ilk olan ve son olan hamd O’na mahsustur ve Hüküm O’nundur ve O’na döndürüleceksiniz
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; de ki gördünüz mü? eğer Allah kıyamet gününe kadar geceyi üzerinize sürekli kılsa size ışık getirecek Allah’tan başka tanrı[kendine ibadet edilen, herşeyden çok sevilen, tazim ve tesbih] kimdir? işitmiyor musunuz?
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; de ki baksanıza eğer Allah kıyamet gününe kadar gündüzü üzerinize sürekli kılsa onda dinleneceğiniz geceyi size getirecek Allah’tan başka tanrı kimdir? görmüyor musunuz?
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; onda dinlenmeniz için ve O’nun lutfundan aramanız için rahmetinden dolayı sizin için geceyi ve gündüzü var etti ve umulur ki şükredersiniz
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; ve o gün onlara seslenerek der ki ortaklarım oduklarını sandığınız şeyler nerede? 
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; ve her ümmetten bir şahid çıkarırız ve delilinizi getirin deriz bilirler ki gerçek kesinlikle Allah’a aittir ve uyduruyor(lar) oldukları şeyler kendilerinden sapıp gider
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; elbette Karun Musa’nın kavminden idi onlara karşı azgınlık etti ve muhakkak ki ona hazinelerden vermiştik onun anahtarları kuvvet sahibi bir topluluğa ağır geliyordu, hani ona kavmi demişti ki şımarma şüphesiz Allah şımarıkları sevmez 
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; ve Allah’ın sana verdiği ahiret yurdunu içinde iste (ara) ve dünyadan nasibini unutma ve Allah’ın sana iyilik ettiği gibi iyilik et ve yeryüzünde bozgunculuk isteme çünkü Allah bozguncuları sevmez
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; dedi ki şüphesiz bende bulunan bir bilgi sayesinde o bana verildi bilmedi mi ki şüphesiz Allah elbette o kuvvet bakımından kendisinden daha güçlü ve daha çok cemaati bulunan, kendisinden önceki kuşaklar arasıda niceleri helak etmiştir ve suçlulara günahlarından sorulmaz 
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; (Karun) süsü (debdebesi) içinde kavminin karşısına çıktı dünya hayatını isteyen(ler) kimseler Keşke! dedi(ler) Karun’a verilen şeyin bir benzeri bize verilseydi gerçekten onun büyük şansı vardır
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; ve bilgi verilmiş olanlar dedi(ler) yazık size Allah’ın sevabı inanan ve iyi işler yapan kimse için daha hayırlıdır ve sabredenlerden başkası buna kavuşturulmaz 
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; nihayet onu ve evini barkını yere batırdık Allah’a karşı ona yardım edecek onun hiçbir topluluğu olmadı ve kendini kurtaranlardan değildi 
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; ve dün onun yerinde olmayı isteyenler ve demeğe başladılar  vay demek ki Allah kullarından dilediği kimseye rızkı bollaştırıyor ve kısıyor Allah’ın bize lutfetmesi olmasaydı bizi de yere batırırdı demekki gerçekten kafirler iflah olmaz
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; işte ahiret yurdu yeryüzünde böbürlenmeyi ve ne de bozguncuğu istemeyen(ler) kimselere onu veririz ve sonuç sakınanlarındır
&lt;strong&gt;(84)&lt;/strong&gt; ondan daha güzeli bir iyilik kim getirirse ve kötülük kim getirirse kötülükleri yapan(lar) kimseler yapıyor(lar) oldukları şeylerden başkasıyla cezalandırılmaz
&lt;strong&gt;(85)&lt;/strong&gt; şüphesiz ki Kur’an’ı sana gerekli kılan, elbette varılacak yere seni döndürecektir de ki Rabbim bilir, kim hidayet getirmiştir ve kim O apaçık bir sapıklık içindedir
&lt;strong&gt;(86)&lt;/strong&gt; ve Kitabın sana vahyolunacağını sen umuyor değildin ancak Rabbinden bir rahmet olarak o halde kafirlere[iyilik bilmeyen] arka olma
&lt;strong&gt;(87)&lt;/strong&gt; ve sana indirildikten sonra sakın Allah’ın ayetlerinden seni alıkoymasınlar ve Rabbine da’vet et ve ortak koşanlardan olma 
&lt;strong&gt;(88)&lt;/strong&gt; ve Allah ile beraber başka bir tanrıya yalvarma O’ndan başka tanrı yoktur O’nun yüzü(zatı)ndan başka her şey helak olacaktır Hüküm O’nundur ve O’na döndürüleceksiniz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;28k-Mekki&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Kasas-Suresi/&quot;&gt;Kasas&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 07, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Ankebût]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Ankebut-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Ankebut-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-06T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;30-ankebût-sûresi&quot;&gt;30. Ankebût Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Elif lam mim 
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; onlar hiç sınanmadan inandık demekle insanlar bırakılacaklarını mı sandılar?
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve andolsun onlardan öncekilerden kimseleri biz sınadık elbette Allah kimseleri, doğruları bilecektir ve yalancıları bilecektir 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; yoksa kötülükleri yapan(lar) kimseler bizi geçeceklerini mı sandılar? ne kötü hüküm veriyorlar
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; kim ise Allah ile buluşmayı umuyor şüphesiz Allah’ın (buluşma) vakti gelmektedir ve O işitendir bilendir
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve kim cihad[din için çalışmak] ederse ancak kendi yararına cihad eder elbette Allah alemlerden zengindir
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve inananlar kimseler ve iyi işler yapanlar, onların kötülüklerini mutlaka örteceğiz ve onları yapmış olduklarının en güzeliyle mükafatlandıracağız 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; ve insana ana babasına iyilik etmeyi biz tavsiye ettik ve eğer senin hakkında bilgin olmayan bir şeyi bana ortak koşman için onlar seni zorlarlarsa asla onlara ita’at etme, dönüşünüz banadır, yapmış olduğunuz şeyleri size haber veririm 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve inananları kimseleri ve iyi işler yapanları salihler arasına sokarız
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve insanlardan kimisi Allah’a inandık der fakat Allah uğrunda eziyet edilince insanların işkencesini Allah’ın azabı gibi sayar ama Rabbinden bir yardım gelse andolsun derler ki elbette biz de sizinle beraberdik, alemlerin göğüslerinde bulunanı Allah daha iyi bilen değil midir?
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve Allah inananları kimseleri elbette bilir ve iki yüzlüleri elbette bilir
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve inkar edenler kimseler kimselere, inananlara dedi(ler), siz bizim yolumuza uyun ve biz sizin hatalarınızı taşırız oysa kendileri onların hatalarından hiçbir şey taşıyacak değillerdir elbette onlar tamamen yalancıdırlar
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve onlar kendi yüklerini ve kendi yükleriyle beraber (başka) yükleri taşıyacaklar ve kıyamet gününde uyduruyor(lar) oldukları şeylerden elbette sorguya çekileceklerdir 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz Nuh’u kavmine gönderdik onların arasında bin seneden elli yıl eksik kaldı, Tufan haksızlık edenleri sonunda yakaladı
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; fakat onu ve gemi halkını kurtardık ve onu alemlere bir ibret yaptık 
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve İbrahim(i gönderdik) hani kavmine dedi ki Allah’a kulluk edin ve O’ndan korkun eğer biliyor(lar) iseniz bu sizin için daha hayırlıdır 
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ancak siz Allah’tan başka bir takım putlara tapıyorsunuz ve yalan şeyler uyduruyorsunuz şüphesiz sizin Allah’tan başka taptıklarınız size rızık vermeye güçleri yetmez siz rızkı Allah’ın yanında arayın ve O’na tapın ve O’na şükredin O’na döndürüleceksiniz
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve eğer yalanlarsanız elbette sizden önceki ümmetler de yalanlamışlardı ve elçiye düşen açıkça tebliğ etmekten başka bir şey yoktur 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Allah yaratmayı nasıl başlatıyor görmediler mi? sonra onu iade ediyor şüphesiz bu Allah’a göre kolaydır
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; de ki yeryüzünde gezin ve yaratmağa nasıl başladı bakın sonra Allah son yaratmayı da yapacaktır çünkü Allah her şey üzerine gücü yeter
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; dilediği kimseye azabeder ve dilediği kimseye acır ve hepiniz O’na çevrilirsiniz
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve siz yerde ve ne de gökte aciz bırakacak değilsiniz ve sizin için Allah’tan başka hiçbir koruyucu(nuz) ve ne de bir yardımcı(nız) yoktur 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; Allah’ın ayetlerini ve O’nunla buluşmayı inkar eden(ler) kimseler, işte onlar benim rahmetimden ümidi kesmişlerdir ve işte onlar için acıklı bir azab vardır 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve kavminin cevabı onu öldürün yahut onu yakın demelerinden başka bir şey olmadı fakat Allah onu ateşten kurtardı şüphesiz inanan bir toplum için bunda ibretler vardır 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve dedi ki siz dünya hayatında birbirinizi sevmek için Allah’ı bırakıp şüphesiz birtakım putlar edindiniz, kıyamet gününde bir kısmınız diğerini sonra inkar edersiniz ve bir kısmınız diğerini la’netlersiniz ve varacağınız yer ateştir ve sizin için hiçbir yardımcı yoktur 
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; bunun üzerine Lut ona inandı ve dedi ki elbette ben Rabbime hicret edeceğim kuşkusuz O, O Azizdir Hakimdir
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve biz ona İshak’ı ve Ya’kub’u armağan ettik ve onun nesli içindekilere peygamberlik ve Kitap verdik ve ona dünyada karşılığını verdik ve şüphesiz o ahirette elbette iyilerdendir
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ve Lut hani kavmine dedi ki şüphesiz siz, sizden önce onu alemlerden hiç kimsenin yapmadığı bir fuhşa gidiyorsunuz
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; siz ha? erkeklere gidiyorsunuz ve yol kesiyorsunuz ve toplantılarınızda edepsizce şeyler yapıyorsunuz fakat eğer doğrulardan isen Allah’ın azabını haydi getir demelerinden başka Kavmi’nin cevabı olmadı
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; (Lut) Rabbim şu bozguncu kavme karşı bana yardım et dedi 
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; İbrahim’e bir müjde ile elçilerimiz geldikleri zaman dediler ki muhakkak biz şu kentin (Sodom) halkını helak edeceğiz çünkü oranın halkı zalimler(den) oldular
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; (İbrahim) dedi ki ama orada Lut vardır dediler ki orada 	kimin bulunduğunu biz daha iyi biliriz, onu ve ailesini kurtaracağız yalnız karısı kalacaklardan olmuştur
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ne zaman ki elçilerimiz Lut’a geldi onlar yüzünden fenalaştı ve onlar hakkında huzursuzca daraldı ve korkma ve ne de üzülme dediler elbette biz seni ve aileni kurtaracağız yalnız karın kalacaklardan olmuştur
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; şüphesiz biz şu ülke halkının üstüne fasıklık yapıyor(lar) olmaları sebebiyle gökten bir azab indireceğiz 
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz aklını kullanan bir toplum için ondan açık bir işaret bırakmışızdır 
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ve Medyen’e kardeşleri Şuayb’i (gönderdik) kavmim dedi Allah’a kuluk edin ve ahiret gününü umun ve yeryüzünde asla bozgunculukla karışıklık çıkarmayın
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; onu yalanladılar bu yüzden onları deprem yakaladı ve yurtlarında diz üstü çöküp kaldılar
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve Ad’ı ve Semud’u ve gerçekten bu size oturdukları yerlerden belli olmaktadır ve şeytan onlara yaptıkları işlerini süsledi ve onları yoldan çıkardı ve görenlerden oldular
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ve Kaarun’u ve Fir’avn’ı ve Haman’ı ve andolsun Musa onlara açık kanıtlarla geldi fakat onlar o yerde büyüklük tasladılar ama geçip gidecek değillerdi
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; nitekim hepsini günahıyla yakaladık onlardan kiminin üstüne 	taş yağdıran bir fırtına gönderdik ve onlardan kimini korkunç bir ses yakaladı ve onlardan kimini onunla yere batırdık ve onlardan kimini boğduk ve Allah onlara zulmedecek değildi fakat onlar kendi kendilerine zulmediyorlardı 
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; Allah’tan başka dostlar edinen(lerin) kimselerin misali bir ev edinen örümcek misali gibidir şüphesiz evlerin en gevşeği elbette örümcek evidir keşke bilseler idi
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; şüphesiz kendisinden başka ne gibi şeylere onların yalvardıklarını, şeyleri Allah bilir
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ve bu misalleri insanlara biz anlatıyoruz ama bilenlerden başkası onları düşünüp anlamaz 
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; Allah gökleri ve yeri hak ile yarattı şüphesiz inananlar için bunda bir ibret vardır
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; kitaptan sana vahyedileni şeyi oku ve namazı kıl elbette namaz iğrenç şeylerden ve kötülükler(den) men’eder elbette Allah’ı anmak en büyük(ibadet)tir ve ne yapıyorsunuz Allah bilir 
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; ve o en güzel (tarzdan) başka şekilde kitap ehliyle onların haksızlık edenleri dışında asla tartışmayın ve deyin ki bize indirilene ve size indirilene inandık ve tanrımız ve tanrınız birdir ve biz de O’na teslim olanlarız
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ve işte böylece sana Kitabı indirdik kendilerine Kitabı verdiklerimiz kimseler ona inanırlar ve şunlardan (Araplardan) kimseler ona inananırlar ve kafirlerden başkası ayetlerimizi inkar etmez 
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve bundan önce Kitap’tan okuyan sen değildin ve elinle onu yazmıyordun öyle olsaydı batılda olanlar kuşkulanırlardı
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; hayır bilgi verilmiş olanların göğüslerde bulunan o açık açık ayetlerdir ve bizim ayetlerimizi zalimlerden başkası inkar etmez 
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; ve dediler ki Rabbinden ona ayetler indirilmeli değil miydi? de ki şüphesiz ayetler (mu’cizeler) Allah’ın yanındadır ve şüphesiz ben ancak apaçık bir uyarıcıyım
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; onlara yetmedi mi? ki biz kendilerine okunan Kitabı sana indirdik şüphesiz bunda bir rahmet ve inanan bir toplum için öğüt vardır 
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; de ki benimle sizin aranızda şahid olarak Allah yeter göklerde ve yerde olanları O bilir ve batıla inananlar ve Allah’ı inkar edenler işte ziyana uğrayanlar onlardır 
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; azabı senden çabuk istiyorlar, belirtilmiş bir süre eğer olmasaydı azab onlara hemen gelirdi ve ansızın ve onlar hiç farkında değillerken o kendilerine gelecektir
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz cehennem inkarcıları kuşatmış iken azabı senden çabucak istiyorlar 
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; o gün üstlerinden ve ayaklarının altından azab onları örter ve (Allah) der ki ne yapıyor idiyseniz tadın 
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; inanan kullarım şüphesiz benim arzım geniştir o halde bana kulluk edin
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; her can ölümü tadacaktır sonra bize döndürüleceksiniz
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ve inananları kimseleri ve iyi işler yapanları altlarından ırmaklar akan cennetten	yüksek odalara yerleştiririz orada ebedi kalırlar çalışanların ücreti ne güzeldir 
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; onlar ki sabrettiler ve Rabblerine dayanmaktadırlar
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; canlı(lar)dan nicesi var ki rızkını taşıyamaz, Allah onları da sizi de besler ve O işitendir bilendir
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; andolsun eğer onlara desen ki gökleri ve yeri kim yarattı ve güneşi ve ayı (kim boyun) eğdirdi? elbette Allah derler nasıl? döndürülüyorsunuz
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; Allah kullarından dilediği kimseye rızkı açar ve ona kısar şüphesiz Allah her şeyi bilendir
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; ve eğer onlara sorsan gökten suyu kim indirdi ve öldükten sonra onunla yeri diriltti elbette Allah derler, de ki hamd (övgü) Allah’a dır doğrusu çokları düşünmezler
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; ve bu dünya hayatı eğlenceden ve oyundan başka bir şey değildir ve elbette ahiret yurdu asıl hayat işte odur keşke biliyor(lar) olsalardı
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; gemiye bindikleri zaman dini yalnız O’na halis kılarak Allah’a yalvarırlar fakat karaya onları salimen çıkarınca onlar hemen ortak koşarlar
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; kendilerine verdiğimiz şeye nankörlük etmek için ve zevk içinde yaşasınlar diye ama yakında bileceklerdir
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; çevrelerinden insanlar kaçırılırken biz (Mekke’yi) güvenli dokunulmaz kıldık görmediler mi? hâlâ batıla mı? inanıyorlar ve Allah’ın ni’metine nankörlük ediyorlar
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; ve Allah’ın üzerine yalanı iftira atan kimseden veya kendisine gelen gerçeği yalanlayandan daha zalim kimdir? cehennemde kafirler için bir yer yok mudur? 
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; biz(im uğrumuz)da cihad eden(leri) kimseleri yollarımıza biz elbette iletiriz ve muhakkak ki Allah iyilik edenlerle beraberdir&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;29a-Mekki&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Ankebut-Suresi/&quot;&gt;Ankebût&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 06, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Rûm]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Rum-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Rum-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-05T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;30-rûm-sûresi&quot;&gt;30. Rûm Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Elif Lâm Mîm
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Rum(lar) yenildi 
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve onlar yenilgilerinden sonra en yakın bir yerde yeneceklerdir
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; birkaç yıl içinde, (bundan) önce ve sonra emir Allah’ındır ve o gün mü’minler sevinir(ler)
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; Allah’ın yardımıyle dilediği kimseye yardım eder ve O galiptir esirgeyendir 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; Allah’ın va’didir Allah va’dinden caymaz fakat insanların çoğu bilmezler 
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; onlar dünya hayatının dış yüzünü bilirler ve onlar ahiretten gafildirler
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; kendi içlerinde hiç düşünmediler mi? Allah göklerde ve yerde ve bu ikisi arasında bulunanları hak olması dışında yaratmamıştır ve bir süre belirtilmiştir ve şüphesiz insanlardan çoğu Rabblerine kavuşmayı inkar etmektedirler
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; yeryüzünde gezmediler mi? kendilerinden önceki kimselerin sonunun nasıl olduğuna baksınlar kuvvet bakımından kendilerinden daha güçlü idiler toprağı alt-üst etmişlerdi ve bunların imar ettiklerinden daha çok onu imar etmişlerdi onlara elçiler delillerle gelmişti fakat Allah onlara zulmedecek değildi fakat onlar kendi kendilerine zulmediyorlardı
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; sonra kötülük eden(lerin) kimselerin sonu çok kötü oldu çünkü Allah’ın ayetlerini yalanladılar ve onlarla alay ediyor idiler
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; Allah yaratmağa başlar sonra onu devam ettirir sonra O’na döndürülürsünüz
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve sa’at başladığı gün suçlular susarlar
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve kendilerine ortaklarından hiçbir şefa’atçi olmaz o zaman ortaklarını inkar eder(ler) oldular 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve sa’at başladığı gün o gün ayrılırlar
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ancak inanan(lar) kimseler ve iyi işler yapanlar onlar bir bahçe içinde neş’elendirilirler
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; fakat inkar eden(ler) kimseler ve ayetlerimizi ve ahiret buluşmasını yalanlayanlar onlar da azabın içine getirilirler
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; öyle ise akşama girdiğiniz zaman ve sabaha erdiğiniz zaman Allah’ı tesbih edin 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; göklerde ve yerde ve günün sonunda ve öğleye erdiğiniz zaman hamd O’na mahsustur 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ölüden diri çıkarır ve diriden ölü çıkarır ve ölümünden sonra yeri diriltir işte siz de öyle çıkarılacaksınız
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; O’nun ayetlerinden (biri) sizi topraktan yaratmasıdır sonra bir de bakarsın ki siz insan(lar) yayılıyorsunuz
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; O’nun ayetlerinden (biri de) sizin için nefislerinizden onunla sakinleşeceğiniz eşler yaratmasıdır ve aranıza sevgi ve acıma koymasıdır şüphesiz bunda düşünen bir toplum için ibretler vardır 
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; O’nun ayetlerinden (biri de) göklerin ve yerin yaratılmasıdır ve dillerinizin ve renklerinizin değişik olmasıdır şüphesiz bunda bilenler için ibretler vardır
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; O’nun ayetlerinden (biri de) geceleyin ve gündüzün uyumanızdır ve O’nun lutfundan aramanızdır şüphesiz bunda işiten bir toplum için ibretler vardır 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; O’nun ayetlerinden (biri de) size korku ve umut şimşeği göstermesidir ve gökten bir su indirmesidir ve ölümünden sonra onunla yeri diriltmesidir aklını kullanan bir toplum için bunda ibretler vardır 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; O’nun ayetlerinden (biri de) göğün ve yerin O’nun buyruğuyla durmasıdır sonra sizi yerden bir tek da’vetle çağırdığı zaman bir de bakarsınız ki siz çıkıyorsunuzkimseler
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; göklerde ve yerde bulunan kimseler hepsi O’na ita’at etmektedirler
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve O ki yaratmağa başlar sonra onu tekrarlar ve bu O’na daha kolaydır ve göklerde ve yerde en yüce durum O’nundur ve O üstündür hüküm ve hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; size kendinizden bir benzetmeyle misal verdi, sizinle onda eşit olan sizi rızıklandırdığımız şeylerde, birbirinizden çekindiğiniz gibi onlardan çekindiğiniz ortaklardan, sizin ellerinde bulunanlardan sizin için(köleler) varmı dır? işte biz böyle aklını kullanan bir toplum için ayetleri açıklıyoruz 
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; hayır zulmedenler bilgi(leri) olmaksızın keyiflerine uydular Allah’ın şaşırttığı kimseyi kim? yola getirebilir ve onların hiçbir yardımcıları ona göre yoktur 
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; Allah’ın yaratmasına Hanif[ilmiyle âmil olan kimse] olarak dine yüzünü çevir ki insanları ona göre yaratmıştır, Allah’ın yaratması değiştirilemez işte doğru din odur fakat insanların çoğu bilmezler
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; yalnız O’na yönelin ve O’ndan korkun ve namazı kılın ve ortak koşanlardan olmayın 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; onlar ki dinlerini parçaladılar ve bölük bölük oldular her grup kendi yanında olanla sevinmektedir
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve insanlara bir zarar dokunduğu zaman O’na yönelerek Rablerine yalvarırlar sonra onlara kendinden bir rahmet taddırdığı zaman onlardan bir grup hemen Rablerine ortak koşarlar
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; kendilerine verdiğimiz şeyi inkar etmeleri için şimdi zevk içinde yaşayın yakında bileceksiniz
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; yoksa onlara bir delil indirdik de o (delil) olmalarını, onunla ortak koşmalarını söylüyor
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ve biz insanlara bir rahmet taddırdığımız zaman onunla sevinirler ve eğer onlara elleriyle (yapıp) öne sürdüklerinden dolayı bir kötülük erişirse onlar derhal umutsuzluğa düşerler
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; Allah dilediği kimseye rızkı genişletiyor ve daraltıyor gerçekten görmediler mi? şüphesiz inanan bir toplum için bunda ibretler vardır
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; o halde akrabaya ve yoksula ve yolcuya hakkını ver bu Allah’ın yüzünü (rızasını) isteyenler için daha hayırlıdır ve işte onlar başarıya erenlerdir
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ne ki insanların malları içinde artması için riba (faiz) verdiniz asla Allah katında artmaz ama Allah’ın yüzünü (rızasını) isteyerek zekattan verdiğiniz işte onlar kat kat artıranlardır
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; Allah ki sizi yarattı sonra besledi sonra öldürüyor sonra diriltiyor bunlardan hiç birini yapan ortaklarınızdan kimse var mı? onların ortak koştukları şeylerden O münezzehtir ve yücedir 
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; insanların elleriyle kazandıkları yüzünden karada ve denizde fesat çıktı, belki onlar dönerler (diye) yaptıklarının bir kısmını onlara taddırıyor 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; de ki yeryüzünde gezin ve önceki kimselerin sonunun nasıl olduğuna bakın onların çoğu ortak koşanlardan idi 
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; Allah’tan geri çevirilmeyen gün gelmesinden önce dine yüzünü dosdoğru yönelt o gün bölük bölük ayrılırlar
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; kim inkar ederse inkarı kendi aleyhinedir ve kim iyi bir iş yapasa kendileri için hazırlamaktadırlar
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; inanan(ları) kimseleri ve lutfundan iyi işler yapanları mükafatlandırması için doğrusu O kafirleri sevmez
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; belki şükredersiniz (diye) O’nun ayetlerinden (biri de) rahmetinden size tattırması için ve buyruğuyla gemilerin yürümesi için ve O’nun lutfundan aramanız için müjdeler olarak rüzgarları göndermesidir
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; andolsun ki biz senden önce elçileri kavimlerine gönderdik onlara delillerle geldiler ve biz suç işleyen(ler) kimselerden öc aldık ve mü’minlere yardım etmek üzerimize borç idi 
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; Allah ki rüzgarları gönderir bulutu kaldırır sonra nasıl diliyorsa onu gökte yayar ve parça parça eder ve arasından yağmurun çıktığını görürsün onu kullarından dilediğine uğratınca onlar hemen sevinirler
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; halbuki onlar daha önceden kendilerine (yağmurun) indirilmesinden önce umutsuz(dular) idiler 
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; Allah’ın rahmetinin eserlerine bir bak ölümünden sonra yeri nasıl diriltiyor şüphe yok ki böylece ölüleri diriltecektir ve O her şey üzerine kadirdir
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; andolsun eğer bir rüzgar göndersek ve (ekini) sararmış görseler ondan sonra nankörlük etmeğe başlarlar
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; şüphesiz sen ölülere asla söz dinletemezsin ve asla  arkalarını dönüp giderlerken sağırlara çağrıyı işittiremezsin
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; ve sen körleri sapıklıklarından yola getirecek değilsin, ayetlerimize inanan(lar) kimseler(den) başkasına sen işittiremezsin ve onlar müslüman olurlar
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; Allah ki sizi zayıflıktan sonra yarattı zayıflığın ardından bir kuvvet verdi kuvvet(-ten) sonra zayıflık ve sonra ihtiyarlık verdi dilediğini yaratır ve O bilendir gücü yetendir
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; ve sa’at başladığı gün suçlular bir sa’atten başka kalmadıklarına yemin ederler işte onlar (böyle) çevriliyorlardı
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; ve bilgi ve iman verilen(ler) kimseler dedi(ler) ki andolsun siz Allah’ın yazgısınca yeniden dirilme gününe kadar kaldınız işte bu dirilme günüdür fakat siz bilmiyor(lar) idiniz
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; zulmetmiş olan(lara) kimselere mazeretleri o gün artık asla fayda vermez ve ne de onlardan rıza talebetmeleri istenir
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz insanlara her çeşit misali ile bu Kur’an’da anlattık ve eğer onlara bir ayet getirsen, inkar edenler kimseler siz iptal edenler(den) başka değil(siniz) derler
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; Allah bilmeyen(lerin) kimselerin kalbleri üzerini işte böyle mühürler
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; sabret şüphe yok ki Allah’ın va’di haktır ve inanmayan(lar) kimseler seni telaşa düşürmesin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;30r-Mekki&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Rum-Suresi/&quot;&gt;Rûm&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 05, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Lokmân]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Lokman-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Lokman-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-04T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;31-lokmân-sûresi&quot;&gt;31. Lokmân Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Elif Lâm Mîm
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; şunlar hikmetli Kitabın ayetleridir
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; güzel davrananlara yol göstericidir ve rahmettir
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; onlar ki namazı kılarlar ve zekatı verirler ve onlar ahirete, onlar kesin olarak inanırlar
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; işte onlar Rableri tarafından doğru bir yol üzerindedirler ve işte onlar umduklarına ereceklerdir
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve insanlardan kimi bilgisi olmaksızın Allah’ın yolundan saptırmak için ve onu alay konusu edinmek için boş hadisi (sözü) satın alır işte onlara küçük düşürücü bir azab vardır 
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve ona ayetlerimiz okunduğu zaman büyüklük taslayarak sırtını döner sanki onları hiç işitmemiş sanki kulaklarında ağırlık varmış ona acıklı bir azabı müjdele 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; elbette inanan(lara) kimselere ve iyi işler yapanlara onlara ni’meti bol cennetler vardır 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; orada ebedi kalacaklardır, Allah’ın gerçek va’didir ve O üstündür hüküm ve hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; görebildiğiniz bir direk olmadan gökleri yarattı ve sizi sarsar diye yere sağlam ve yüksek dağlar attı ve orada her çeşit canlıyı yaydı ve gökten bir su indirdik ve orada her çiftten güzel (bitkiler) bitirdik 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; işte bunlar Allah’ın yarattıklarıdır, O’ndan başka kimseler gösterin bana ne? yarattı, doğrusu o zalimler açık bir sapıklık içindedirler
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve andolsun Allah’a şükretmesi için biz Lokman’a hikmet verdik ve kim şükrederse şüphesiz kendisi için şükreder ve kim inkar ederse şüphesiz Allah zengindir övülmüştür
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve hani O Lokman oğluna öğüt vererek demişti ki yavrum asla Allah’a ortak koşma çünkü ortak koşmak büyük bir zulümdür
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve biz insana ana babasını tavsiye ettik, anası onu zayıflık üstüne zayıflıkla taşımıştır ve onun sütten kesilmesi iki yıl içindedir ki bana ve anana-babana şükret, dönüş banadır
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve eğer senin hakkında bilgin olmayan bir şeyi bana ortak koşman için seni zorlarlarsa onlara asla ita’at etme ve onlarla dünyada iyilikle geçin ve bana yönelen kimsenin yoluna uy sonra dönüşünüz banadır, yapıyor(lar) olduklarnız şeyleri size haber vereceğim 
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; yavrum eğer onlar hardal danesi ağırlığınca bir şey olsa ve bir kayanın içinde veya göklerde veya yerde bulunsa Allah onu mutlaka getirir
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; yavrum namazı kıl ve iyiliği emret ve kötülükten vazgeçir ve başına ne geldiyse sabret çünkü bunlar yapılması gereken işlerdendir
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; yüzünü insanlardan asla çevirme ve yeryüzünde böbürlenerek[aşırı derecede sevinmeler] yürüme zira Allah hepsini, kendini beğenenleri övünenleri sevmez
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve yürüyüşünde tutumlu ol[istikamet üzere] ve sesini kıs çünkü seslerin en çirkini eşeklerin sesidir 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; elbette Allah göklerde bulunanları ve yerde bulunanları size boyun eğdirdi görmediniz mi? ve görünür ve gizli ni’metlerini size bol bol verdi ve insanlardan kimi var ki bilgisi olmadan ve yol göstereni olmadan ve aydınlatıcı bir Kitabı olmadan Allah hakkında tartışır (durur) 
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ne zaman ki onlara Allah’ın indirdiğine uyun dense hayır biz babalarımızı üzerinde bulduğumuz şeye uyarız derler şayet şeytan onları alevli ateşin azabına çağırmış olsa da mı? 
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve kim ve o güzel davranarak yüzünü Allah’a teslim ederse elbette o en sağlam kulpa yapışmıştır ve işlerin sonu Allah’a döner 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ve kim inkar ederse onun inkarı seni üzmesin onların dönüşleri sonunda bizedir ve yaptıkları şeyleri kendilerine haber veririz şüphesiz Allah göğüslerin özünü bilir
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; onları biraz yaşatırız sonra kaba bir azaba süreriz
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve andolsun onlara sorsan gökleri ve yeri kim? yarattı mutlaka Allah derler de ki hamd Allah’a layıktır hayır çokları bilmezler
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; göklerde ve yerde ne varsa Allah’ındır şüphesiz zengin övülen Allah işte O’dur
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; şayet yeryüzünde bulunan her ne olsa, ağaçlar kalem ve deniz (mürekkep) arkasından yedi deniz (daha) ona katılsa Allah’ın kelimeleri yine tükenmez şüphesiz Allah üstündür hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; sizin yaratılmanız değildir ve diriltilmeniz bir tek kişi(nin yaratılmasından) başka bir şey değildir şüphesiz Allah işitendir görendir
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah gündüzün içine geceyi sokuyor ve gecenin içine gündüzü sokuyor görmedin mi ve güneşi ve ayı emrine boyun eğdirmiştir her biri belli bir süreye kadar akıp gider ve elbette Allah yaptıklarınızı haber almaktadır
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; çünkü böyledir O Allah Hakk’tır[varlığı vacip ve lazım olan] ve elbette O’ndan başka yalvardıkları batıldır[boş, geçersiz, yanlış] ve O gerçekten ulu[yüksek, üstün, yüce] ve büyük[güçlü, üstün, yüce] Allah’tır
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; görmedin mi? ki gemiler Allah’ın ni’metiyle denizde gidiyor bir kısım ayetlerini size göstersin diye sabreden şükreden herkes için şüphesiz bunda ibretler vardır 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ve onları gölgeler gibi dalga(lar) sardığı zaman dini yalnız O’na has kılarak Allah’a yalvarırlar fakat o zaman onları karaya çıkarıp kurtarınca içlerinden bir kısmı orta yolu tutar zaten her gaddarlardan inkarcıdan başkası bizim ayetlerimizi inkar etmez
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ey insanlar Rabbinizden korkun ve günden çekinin (ki) baba çocuğunun ödeyemez, çocuk da o babası için bir şey ödeyecek değildir şüphesiz Allah’ın va’di gerçektir, dünya hayatı asla sizi aldatmasın ve Allah hakkında aldatıcı (şeytan) sizi asla aldatmasın
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah, sa’atin bilgisi O’nun yanındadır ve O yağmuru yağdırır ve rahimlerde olanı bilir ve hiç kimse yarın ne kazanacağını bilmez ve hiç kimse hangi yerde öleceğini bilmez şüphesiz yalnız Allah bilendir haberi olandır&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;31l-Mekki&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Lokman-Suresi/&quot;&gt;Lokmân&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 04, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Secde]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Secde-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Secde-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-03T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;32-secde-sûresi&quot;&gt;32. Secde Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Elif Lâm Mîm
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; Kitabın indirilişi onda şüphe yoktur alemlerin Rabb’indendir
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; yoksa? onu uydurdu diyorlar hayır o doğru yola gelirler umuduyla senden önce kendilerine hiçbir uyarıcı gelmeyen bir kavmi uyarman için Rabbin tarafından gerçektir 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Allah ki gökleri ve yeri ve bunlar arasındakileri altı günde yarattı sonra Arş üzerine istiva[istikamet ve karar] etti sizin O’ndan başka hiçbir dostunuz yoktur ve şefa’atçiniz[af için vesile] yoktur düşünüp öğüt almıyor musunuz?
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; gökten yere emri tedbir eder (indirir) sonra bir gün içinde O’na çıkar onun süresi sizin hesabınızca bin yıldır
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; görünmeyeni ve görüneni bilen güçlü ve esirgeyici işte O’dur 
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; O’dur ki yarattığı her şeyi güzel yaptı ve insanı çamurdan yaratmağa başladı 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; sonra hakir[küçük, kıymetsiz, ehemniyetsiz, itibarsız, kudretsiz] bir suyun bir özünden onun neslini yaptı 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; sonra ona biçim verdi ve ona kendi ruhundan üfledi ve sizin  için kulak(lar) ve gözler ve gönüller yarattı ne kadar az şükrediyorsunuz
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve biz toprakta kaybolduktan sonra mı? biz mi? yeni bir yaratılış içinde olacağız dediler doğrusu onlar Rablerine kavuşmayı inkar edenlerdir
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; de ki üzerinize vekil edilen ölüm meleği canınızı alır sonra Rabbinize döndürülürsünüz
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve eğer Rablerinin huzurunda başlarını öne eğmiş suçluları, Rabbimiz gördük ve işittik, bizi geri döndür, iyi iş yapalım artık biz kesin olarak inandık (demekte) iken bir görsen 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve şayet dileseydik her nefse hidayetini verirdik fakat benden söz hak oldu cinlerden ve insanlardan bir kısmiyle cehennemi mutlaka dolduracağım 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; o halde bu gününüzle karşılaşmayı unutmanızın karşılığını (cezasını) tadın biz de sizi unuttuk ve yapıyor(lar) oluklarınızdan ötürü ebedi azabı tadın 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; o kimseler ki ancak bizim ayetlerimize inanırlar, kendilerine öğüt verildiği zaman derhal secdeye kapanırlar ve Rablerini överek tesbih ederler ve onlar asla büyüklük taslamazlar
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; yanları yataklardan uzaklaşır korkarak ve umarak Rablerine du’a ederler ve rızıklandırdığımız şeylerden hayır için harcarlar
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve yapıyor(lar) oldukları şeylere karşılık olarak onlar için gözler aydınlatıcı ne saklandığını hiç kimse asla bilemez
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; inanan kişi hiç fasık olan kimse gibi olur mu? elbette bir olmazlar
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; fakat inananlar ve iyi işler yapanlar, onlar yapıyor(lar) olduklarına karşılık durulmağa değer cennetlerde ağırlanırlar
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve fakat yoldan çıkanların barınacakları yer ateştir oradan her çıkmak istediklerinde yine oraya geri çevrilirler ve onlara denilir onu yalanlamakta olduğunuz ateş azabını tadın 
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; azabdan büyük ayrı olarak daha yakın azabdan mutlaka onlara taddıracağız belki dönerler
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve Rabbinin ayetleriyle öğüt verilen sonra onlardan yüz çeviren kimseden daha zalim kim olabilir? muhakkak ki biz suçlulardan öç alıcıyız 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ve andolsun Musa’ya Kitabı biz verdik, onun ulaşmasından sakın kuşku içinde olma ve onu İsrail oğullarına yol gösterici yaptık 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve onların içinden sabrettikleri zaman ve ayetlerimize kesinlikle inanıyor olduklarında buyruğumuzla doğru yola ileten önderler yetiştirmiştik
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; şüphesiz O kıyamet günü oldukları şeylerde onların aralarında Rabbin ayrılığa düştükleri konularda hükmedecektir 
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; yurtlarında dolaştıkları daha önceki nice kuşakları helak etmemiz onları yola getirmedi mi? şüphesiz bunda ibretler vardır işitmiyorlar mı?
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; biz kuru otsuz	yere suyu sürüyoruz görmüyorlar mı? ve onunla ekin bitiriyoruz hayvanları da kendileri de ondan yiyor görmüyorlar mı?
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ve eğer doğrular(dan) iseniz bu fetih ne zaman? diyorlar 
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; de ki inkar eden(lere) kimselere fetih günü inanmaları fayda vermez ve onlar mühlet verilenler(den) değildir 
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; sen onlardan yüz çevir ve bekle zaten onlar da beklemektedirler&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;32s-Mekki&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Secde-Suresi/&quot;&gt;Secde&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 03, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Ahzâb]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Ahzab-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Ahzab-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-02T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;33-ahzâb-sûresi&quot;&gt;33. Ahzâb Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; ey peygamber Allah’tan kork ve asla kafirlere ve münafıklara ita’at etme şüphesiz Allah bilendir hüküm ve hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve Rabbinden sana vahyedilen şeye uy muhakkak ki Allah yaptıklarınız şeyleri haber almaktadır
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve Allah’a dayan, vekil olarak Allah yeter
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; Allah (göğüs) boşluğunda bir adama iki kalb yaratmadı ve onlarla zıhar yaptığınız eşlerinizi sizin anneleriniz yapmadı ve evlatlıklarınızı sizin öz oğullarınız kılmadı bunlar sizin ağızlarınıza gelen sözlerinizdir Allah gerçeği söyler ve O doğru yola iletir 
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; onları babalarına nisbetle çağırın bu Allah yanında daha adaletlidir eğer babalarını bilmiyorsanız onlar sizin dinde kardeşlerinizdir ve dostlarınızdır ve bu konuda yanılarak yaptığınızda size bir günah yoktur fakat kalblerinizin bile bile yaptığında vardır ve Allah çok bağışlayandır çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; peygamber mü’minlere canlarından daha yakındır ve onun eşleri onların anneleridir. Allah’ın kitabında (anne tarafından akrabalar),  bir kısmı diğerine öteki mü’minlerden ve muhacirlerden (anne tarafından akrabalar) daha yakındırlar ancak hariç dostlarınıza bir iyilik yapmanız bunlar Kitapta yazılmıştır
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve hani biz peygamberlerden ahidlerini almıştık ve senden ve Nuh’dan ve İbrahim’den ve Musa’dan ve Meryem oğlu Îsa’dan ve onlardan sapasağlam söz almıştık 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; doğrulara doğruluklarından sorması için, ve kafirler için acıklı bir azab hazırlamıştır 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler Allah’ın size olan ni’metini hatırlayın hani bir zaman size ordular gelmişti ve biz onların üzerine bir rüzgar ve sizin görmediğiniz ordular göndermiştik ve Allah yaptıklarınız şeyleri görmekte idi 
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; hani onlar üstünüzden ve sizin alt tarafınızdan gelmişlerdi ve hani gözler kaymıştı ve hançerelere yürekler dayanmıştı ve Allah hakında türlü düşüncelerle zanda bulunuyordunuz 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; işte orada mü’minler denenmişti ve şiddetli bir sarsıntı ile sarsılmışlardı 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve hani münafıklar ve kalblerinde hastalık bulunanlar Allah ve Resulü boş vaatler dışında bize vaadde bulunmadı diyordu 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve hani onlardan bir grup demişti ki Yesrib (Medine) halkı artık dönün size duracak yer yoktur ve onlardan bir topluluk evlerimiz gerçekten (sağlam değil) açıktır diyerek peygamberden izin istiyordu oysa onlar(ın evleri) açık değildi kaçmak(tan) başka bir şey istemiyorlardı
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve eğer her yandan onların üzerine girilseydi sonra baskı ve işkence yapmaları istenseydi elbette yaparlardı ve azıcık dışında bunda gecikmezlerdi 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; oysa daha önce arkalarına dön(üp kaç)mayacaklarına Allah’a söz vermişler idiler ve Allah’a verilen sözden sorumlu idiler
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; de ki eğer ölümden veya öldürülmekten kaçıyorsanız kaçmak size fayda vermez o zaman bile pek az dışında yaşatılmazsınız
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; de ki kimdir? sizi Allah’dan koruyacak şu kimse ki eğer size bir kötülük istese veya size rahmet dilese Allah’tan başka kendilerine bir dost ne de bir yardımcı bulamazlar 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; Allah içinizden alıkoyanları ve kardeşlerine bize gelin diyenleri elbette biliyor pek azı dışında onlar savaşa gelmezler 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; size karşı cimriler olarak, ne zaman ki onların üstüne ölüm baygınlığı gibi korku gelince gözleri dönerek sana baktıklarını görürsün ne zaman ki korku gidince hayra karşı düşkünlük göstererek sivri dillerle sizi incitirler onlar inanmamışlar Allah onların işlerini bu yüzden boşa çıkarmıştır ve bu Allah’a göre kolaydır
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; orduların gitmediklerini sanıyorlardı eğer ordular gelseler keşke kendileri Araplar arasında çölde bulunmayı, sizin haberlerinizden sorup öğrenmeyi arzu ederlerdi ve şayet içinizde bulunsalardı pek azı dışında dövüşmezlerdi
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; andolsun sizin için Allah’ın Elçisinde, Allah’a ve ahiret gününe kavuşmaya inanan ve Allah’ı çokça anan kimseler için en güzel bir örnek vardır 
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; mü’minler (düşman) orduları gördükleri zaman bu Allah’ın ve Resulünün bize va’dettiğidir ve Allah ve Resulü doğrudur dediler ve imanlarını ve teslimiyetlerini başka bir şey artırmadı 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; mü’minlerden erkekler Allah üzerine verdikleri sözde durdular onlardan kimi adağını yerine getirdi ve onlardan kimi (şehidlik) beklemektedir ve asla (sözlerini) değişiklikle değiştirmemişlerdir
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; Allah doğruları doğruluklarıyle mükafatladırsın ve şayet dilerse iki yüzlülere azabetsin yahut onlardan tevbelerini kabul buyursun şüphesiz Allah çok bağışlayandır çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; Allah kimseleri, inkar edenleri öfkeleriyle geri çevirdi hayra eremediler ve Allah savaşta mü’minlere yeter ve Allah güçlüdür üstündür
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; ve Kitap ehlinden onlara yardım eden kimseleri kalelerinden indirdi ve kalbleri içine korku düşürdü bir kısmını öldürüyordunuz ve bir kısmını da esir alıyordunuz 
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve topraklarını ve yurtlarını ve mallarını ve henüz ayak basmadığınız bir toprağı size miras verdi ve Allah her şey üzerine kadirdir
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ey peygamber eşlerine söyle eğer siz dünya hayatını ve süsünü istiyorsanız gelin size (boşanma bedeli) vereyim ve güzel bir salışla sizi salayım 
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; ve eğer siz Allah’ı ve Eçisini ve ahiret yurdunu istiyorsanız şüphesiz Allah sizden güzel hareket edenlere büyük bir mükafat hazırlamıştır
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; peygamber kadınları sizden kim açık bir fuhuş (edepsizlik) yaparsa onun için azab iki kat artırılır ve bu Allah’a göre kolaydır
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; fakat Allah’a ve Resulüne sizden kim ita’ate devam ederse ve yararlı iş yaparsa ona mükafatını iki kez veririz ve onun için bol bir rızık hazırlamışızdır 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; peygamber kadınları siz kadınlardan herhangi biri gibi değilsiniz eğer (Allah’tan) sakınıyorsanız sözlerinizde yumuşak bir eda yapmayın kalbinde hastalık bulunan böylece tamah etmesin ve güzel bir söz söyleyin 
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve evlerinizde vakarla oturun ilk cahiliyenin açılıp kırıtması gibi asla açılıp kırıtmayın ve namazı kılın ve zekatı verin ve Allah’a ve Resulüne ita’at edin (ey) Ehl-i Beyt şüphesiz Allah sizden kiri gidermek ve sizi tertemiz temizlemek istiyor
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve Allah’ın ayetlerinden evlerinizde okunanı ve hikmeti hatırlayın şüphesiz Allah latiftir haber alandır
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; şüphesiz müslüman erkekler ve müslüman kadınlar, mü’min erkekler ve mü’min kadınlar, ta’ate devam eden erkekler ve ta’ate devam eden kadınlar, doğru erkekler ve doğru kadınlar, sabreden erkekler ve sabreden kadınlar, saygılı erkekler ve saygılı kadınlar, sadaka veren erkekler ve sadaka veren kadınlar, oruç tutan erkekler ve oruç tutan kadınlar, ırzlarını koruyan erkekler ve koruyan kadınlar, Allah’ı çok zikreden erkekler ve zikreden kadınlar, Allah bunlar için bağışlanma ve büyük bir mükafat hazırlamıştır 
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; Allah ve Resulü bir işte hüküm verdiği zaman inanmış bir erkek için ve inanmış kadın (için), onlar için o işi seçme hakkı olması, artık yoktur ve kim Allah’a ve Resulüne karşı gelirse elbette apaçık bir sapkınlıkla sapıklığa düşer
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; ve hani Allah’ın ona ni’met verdiği ve senin ni’met verdiğin kimseye eşini yanında tut ve Allah’tan kork diyordun fakat Allah’ın açığa vuracağı şeyi içinde gizliyordun ve insanlardan çekiniyordun çekinmene layık olan Allah’tır ne zaman ki Zeyd o kadından ilişiğini kesince, biz onu evlatlıkları kadınlarıyle ilişkilerini kestikleri zaman evlenmek hususunda mü’minler üzerine bir güçlük olmaması için, sana nikahladık
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; Allah’ın kendisine takdir ettiği bir şeyde Peygamber üzerine herhangi bir güçlük yoktur sizden önce geçenler arasında Allah’ın yasasıdır ve Allah’ın emri takdir edilmiş bir kaderdir
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; onlar ki Allah’ın elçiliğini duyururlar ve O’ndan korkarlar ve Allah’dan başka kimseden korkmazlar ve Allah hesap görücü olarak yeter 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; Muhammed sizin erkeklerinizden birinin babası değildir fakat Allah’ın Elçisidir ve peygamberlerin sonuncusudur ve Allah her şeyi bilendir
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler Allah’ı çok anışla anın
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ve sabah akşam O’nu tesbih edin 
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; O (Allah) ki sizi karanlıklardan aydınlığa çıkarmak için üzerinize ve melekleri(üzerine) rahmet eder ve inananlara karşı çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; kendisine kavuştukları gün selam ile karşılanırlar ve onlara güzel bir mükafat hazırlanmıştır 
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; ey peygamber elbette biz seni şahid ve müjdeci ve uyarıcı gönderdik 
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; ve izniyle Allah’a da’vetçi ve aydınlatıcı bir lamba 
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ve mü’minlere müjdele ki gerçekten onlara Allahtan büyük bir lutuf vardır 
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve kafirlere ve münafıklara asla ita’at etme ve onların eziyetlerine aldırma ve Allah’a dayan ve Allah vekil olarak yeter 
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar)	kimseler inanan kadınları nikahladığınız zaman sonra onlara dokunmadan önce boşarsanız size onların üzerinde sayacağınız bir iddet (hakkınız) yoktur hemen geçimliklerini verin ve onları güzel bir bırakışla serbest bırakın 
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; ey peygamber şüphesiz biz sana ücretlerini verdiğin (mehirlerini) eşlerini ve Allah’ın sana ganimet verdiğinden elinde bulunanları ve amcanın kızlarını ve halalarının kızlarını ve dayının kızlarını ve seninle beraber hicret eden teyzelerinin kızlarını ve eğer peygambere kendisini hibe ederse eğer peygamberi kendisini nikahlamayı dilediyse inanmış kadını mü’minlerin dışında sana mahsus olarak helal kıldık sana bir zorluk olmaması için eşleri ve ellerinin bulunanlar hakkında onlara gerekli kıldığımız şeyi elbette biz biliyoruz ve Allah çok bağışlayan çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; onlardan dilediği kimseyi geri bırakır ve dilediğin kimseyi yanına alırsın ve ayrıldıklarından arzu ettiği kimseye (ne dönmekte) senin üzerine bir günah yoktur, onların gözlerinin aydınlanmasına ve tasalanmamalarına ve senin verdiklerine hepsinin razı olmalarına en elverişli olan budur Allah sizin kalblerinizde olanı bilir ve Allah bilendir halimdir
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; bundan sonra (başka) kadınlar sana helal değildir ve şayet güzellikleri çok hoşuna gitse de bunları başka eşlerle değiştirmen yoktur, elinde bulunanlar (cariyeler) bunun dışındadır ve Allah her şey üzerine gözetleyicidir
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler Peygamber’in evlerine girmeyin ancak vaktini gözetleyiciler olmadan, size yemeğe izin verilmesi hariçtir fakat çağrıldığınız zaman girin, yemeği yeyince dağılın, söze dalmayın çünkü bu Peygamberi incitiyordu fakat o sizden utanıyordu fakat Allah gerçek(i söylemek)ten utanmaz, onlarda bir şey istediğiniz zaman perde arkasından isteyin, sizin kalbleriniz için ve onların kalbleri için bu daha temizdir ve Allah’ın Elçisini sizin incitmeniz olamaz ve kendisinden sonra onun eşlerini nikahlamanız asla olamaz çünkü bu Allah katında büyük(bir günah)tır
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; eğer bir şeyi açığa vursanız yahut onu gizleseniz şüphesiz Allah her şeyi bilmektedir
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; babaları hakkında onlara bir günah yoktur ve oğulları yoktur ve kardeşleri yoktur ve kardeşlerinin oğulları yoktur ve kızkardeşlerinin oğulları yoktur ve kadınları yoktur ve ellerinde bulunan(köle)leri yoktur ve Allah’tan korkun şüphesiz Allah her şey üzerine şahittir
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah ve melekleri Peygamber üzerine salat[tebrik, övgü, dua, rahmet] etmektedir ey kimseler inanan(lar) siz de ona salat edin ve içtenlikle selam edin 
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah’ı ve Elçisini incitenler Allah onlara dünyada ve ahirette la’net etmiştir ve onlar için alçaltıcı bir azab hazırlamıştır 
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; mü’min erkekleri ve mü’min kadınları yaptıklarının dışındaki bir şeyle incitenler elbette bir iftira ve açık bir günah yüklenmişlerdir
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; ey Peygamber inananların eşlerine ve kızlarına ve kadınlarına söyle örtülerini üstlerine salsınlar onların tanınması için incitilmemesi için en elverişli olan budur ve Allah çok bağışlayandır çok esirgeyendir
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; andolsun iki yüzlüler ve kalblerinde bir hastalık bulunanlar şehirde kötü haberler yayanlar eğer vazgeçmezlerse seni onların üstüne süreriz sonra orada senin yanında az bir zaman dışında kalamazlar
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; la’netlenirler nerede rastlansalar yakalanırlar ve şiddetle öldürülürler
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; Allah’ın önceden geçen(millet)ler arasındaki sünneti (yasası) budur ve Allah’ın sünnetini (yasasını) değiştirmeğe (imkan) bulamazsın 
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; insanlar sana sa’atten soruyorlar de ki şüphesiz onun bilgisi Allah’ın yanındadır ve ne? bilirsin belki sa’at yakın olur
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah kafirlere la’net etmiştir ve onlar için çılgın bir ateş hazırlamıştır 
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; ebediyyen orada kalacaklardır bir dost ve ne de yardımcı bulamayacaklardır 
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; ateşin içinde yüzleri çevrildiği gün derler ki keşke biz Allah’a ita’at etseydik ve elçiye ita’at etseydik 
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; ve dediler ki rabbimiz şüphesiz biz beylerimize ve büyüklerimize uyduk bizi yoldan saptırdılar
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; rabbimiz onlara azab ikidan kat ver ve onlara büyük bir la’netle la’net eyle 
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar)	kimseler Musa’ya eziyet eden kimseler gibi olmayın Allah onların dediklerinden onu beraat[uzak üstünlük] ettirdi ve Allah yanında itibarlı idi 
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; ey inanan(lar) kimseler Allah’tan korkun ve doğru söz söyleyin 
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; sizin işlerinizi düzeltsin ve sizin günahlarınızı bağışlasın ve kim Allah’a ve Resulüne ita’at ederse elbette büyük bir başarıya ermiş olur
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; şüphesiz biz emaneti göklere ve yere ve dağlara sunduk fakat onu yüklenmekten kaçındılar ve ondan korktular ve onu insan yüklendi doğrusu o çok zalimdir çok cahildir
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; Allah iki yüzlü erkeklere ve iki yüzlü kadınlara ve ortak koşan erkeklere ve ortak koşan kadınlara azab etsin diye ve Allah inanan erkekleri ve inanan kadınları bağışlasın diye ve Allah çok bağışlayandır çok esirgeyendir&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;33a-Medeni&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Ahzab-Suresi/&quot;&gt;Ahzâb&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 02, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Sebe]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Sebe-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Sebe-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-08-01T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;34-sebe-sûresi&quot;&gt;34. Sebe Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; hamd Allah’a mahsustur öyle ki göklerde ne varsa ve yerde ne varsa onundur ve ahirette hamd O’na mahsustur ve O hüküm ve hikmet sahibidir haber alandır
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ne ki yerin içine giriyor ve ne ki ondan çıkıyor ve ne ki gökten iniyor ve ne ki oraya çıkıyor bilir ve O çok esirgeyendir çok bağışlayandır
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve inkar eden(ler) kimseler dediler ki sa’at bize gelmez, de ki hayır gaybı bilen Rabbim hakkı için o mutlaka size gelecektir, göklerde zerre ağırlığınca olan ne de yerde olan O’ndan gizli kalmaz ve bundan küçük yoktur ve büyük yoktur ki apaçık bir Kitapta olmasın
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; inanan(ları) kimseleri ve iyi işler yapanları mükafatlandırması için işte onlar için mağfiret ve güzel rızık vardır
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ayetlerimiz hakkında aciz bırakmağa çalışan(lar) kimseler ise işte onlar için pislikten acı bir azab vardır 
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve kendilerine bilgi verilen(ler) kimseler, Rabbinden sana indirilenin gerçek olduğunu ve mutlak galib ve hamde layık olanın yoluna ilettiğini görürler 
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve inkar eden(ler) kimseler dediler ki siz tamamen dağılıp parçalandığınız zaman sizin yeni bir yaratılış içinde olacağınızı size haber veren bir adam size gösterelim mi?
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; Allah’a karşı bir yalan uydurdu mu?C yoksa kendisinde delilik mi var? hayır ahirete inanmayanlar kimseler, azab ve uzak bir sapıklık içindedirler 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; elleri (önlerinde) arasında (önlerinde) bulunanı ve gökten ve yerden arkalarında bulunanı görmüyorlar mı? eğer dilesek onları yere batırırız ya da üzerlerine gökten parçalar düşürürüz şüphesiz bunda yönelen kul(ların) hepsi için bir ibret vardır
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; ve andolsun ki Davud’a tarafımızdan bir üstünlük verdik,  dağlar ve (ey) kuşlar onunla beraber tesbih edin ve ona demiri yumuşattık
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; geniş zırhlar yap dokumasını ölçülü yap ve (hepiniz) iyi işler yapın çünkü ben yaptıklarınızı görmekteyim
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve Süleyman’a sabah gidişi bir ay(lık mesafe) ve akşam dönüşü bir ay(lık mesafe) rüzgarı ve onun için katran kaynağını akıttık ve cinlerin bir kısmı ki onun önünde, onun önünde Rabbinin izniyle çalışırdı ve onlardan kim buyruğumuzdan sapsa ona alevli azabı taddırırdık
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ona kalelerden ve heykeller(den) ve havuzlar kadar (geniş) leğenler(den) ve sabit kazanlar(dan) ne diliyorsa yaparlardı (ey) Davud ailesi yapın, şükredin ve kullarımdan şükreden azdır
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; onun ölümüne hükmettiğimiz zaman değneğini yiyen bir yer (ağaç) kurdundan başkası onun öldüğünü göstermedi ne zaman ki yıkıldı anlaşıldı ki cinler eğer gaybı bilseler idi küçük düşürücü azab içinde kalmazlardı 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; andolsun Sebe (oğulların)ın oturdukları yerlerde bir ibret, sağdan ve soldan iki bahçe vardır Rabbinizin rızkından yeyin ve O’na şükredin, hoş (bir) ülke ve Rabbin çok bağışlayandır
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ama yüz çevirdiler bu yüzden Arim selini üzerlerine gönderdik ve onların iki bahçesini buruk yemişli ve acı meyvalı ve içinde biraz sedir ağacı iki bahçeye çevirdik
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; inkarlarından ötürü onları böyle cezalandırdık biz inkar edenden başkasını cezalandırır mıyız? 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve onların arasında ve açıkça görünen kentler içinde bereketlendirdiğimiz kentler arasında var ettik ve bunlar arasında yürümeyi takdir ettik, geceleri ve gündüzleri güven içinde oralarda yürüyün
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; Rabbimiz seferlerimizin arasını uzaklaştır dediler ve kendilerine zulmettiler biz de onları efsanelere çevirdik onları hepsini parçalayarak darmadağın ettik şüphesiz şükreden sabreden herkes için bunda ibretler vardır 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve andolsun İblis onlar hakkındaki zannını doğru çıkardıkuşku inananlardan bir bölümü dışındakiler (hepsi) ona uydular
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve onun onlar üzerinde zorlayıcı bir gücü yoktu ancak ondan kuşku içinde o kimseden ahirete inanan kimseyi (ayırd edip) bilelim diye Rabbin her şeyi korumaktadır
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; de ki Allah’tan başka (tanrı) sandığınız şeyleri çağırın göklerde zerre ağırlığınca bir şeye sahip değillerdir ve yerde değiller ve bu ikisinde onların hiçbir ortaklıkları yoktur ve O’nun onlardan hiçbir yardımcısı yoktur 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; ve O’nun huzurunda O’nun izin verdiği kimselerden başkasının şefa’ati fayda vermez nihayet ne zaman ki onların yüreklerinden korku giderildi derler ki Rabbiniz “hakkı” ne? buyurdu ve O yücedir büyüktür
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; de ki göklerden ve yerden size kim? rızık veriyor de ki Allah o halde biz veya siz doğru yol üzerindeyiz veya açık bir sapıklık içindeyiz
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; de ki bizim işlediğimiz suçtan sorulacak değil(siniz) ve biz sizin işlediğinizden sorumlu değil(iz) 
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; de ki Rabbimiz hepimizi bir araya toplayacak sonra aramızdakini hak ile çözecektir ve O sorunları en güzel çözümleyendir bilendir
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; de ki O’na kattığınız ortakları bana gösterin hayır doğrusu O galib, hüküm ve hikmet sahibi Allah’tır 
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; biz seni bütün insanlara müjdeleyici olman ve uyarıcı olman dışında göndermedik fakat insanların çoğu bilmezler
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; diyorlar ki eğer doğru iseniz bu tehdid(ettiğiniz azap) ne zaman 
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; de ki sizin için belirtilmiş bir gün vardır ondan bir sa’at geri kalmazsınız ve ileri geçemezsiniz
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; inkar eden(ler) kimseler dediler ki biz bu Kur’an’a ne de ellerinde olan, ellerinde olan şeye inanmayız şayet zalimleri bir kısmı diğerine söz atarlarken Rablerinin huzurunda tutuklanmış olduğunda sen bir görsen zayıf düşürülen(ler) kimseler büyüklük taslayan(lara) kimselere siz olmasaydınız elbette biz inanan insanlar olurduk diyorlar
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; büyüklük taslayan(lar) kimseler zayıf düşürülen(lere) kimselere dedi(ler) ki size geldikten sonra hidayetten biz mi? engelledik hayır siz kendiniz suç işliyordunuz
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve zayıf düşürülen(ler) kimseler büyüklük taslayan(lara) kimselere hayır gece ve gündüz hileler (kuruyordunuz) Allah’ı inkar etmemizi ve O’na eşler koşmamızı bize emrediyordunuz dedi(ler) ve azabı gördüklerinde pişmanlıklarını içlerinde gizlediler biz de inkar eden(ler) kimselerin boyunlarına demir halkalar geçirdik, yapıyor(lar) oldukları şeylerden başkasıyla mı? cezalandırılacaklar
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve biz bir ülkeye şüphesiz biz sizin gönderildiğiniz şeyi onu inkar ediyoruz diyenden varlıkla şımarmış kimseleri uyarıcı hiçbir başkasını göndermedik 
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; ve dediler ki biz malca ve evladça daha çoğuz ve biz azaba uğratılacak değiliz 
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; de ki şüphesiz Rabbim dilediği kimseye rızkı yayar ve kısar fakat insanların çoğu bilmezler
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; katımızda sizi mertebece yaklaştıran evladlarınız değildir ve mallarınız değildir ancak inanan(lar) kimseler ve faydalı iş yapanlar başka işte onlara yaptıklarının kat kat fazlası mükafat vardır ve onlar saraylarda güven içindedirler
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ayetlerimizi etkisiz kılmağa çalışanlara gelince onlar azabın içine getirileceklerdir
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; de ki şüphesiz Rabbim kullarından dilediği kimseye rızkı yayar ve ona kısar ne ki siz bir şey infak etseniz, O onun yerine başkasını verir ve O rızık verenlerin en hayırlısıdır 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; ve o gün onların hepsini bir araya toplar sonra meleklere der ki size bunlar mı? tapıyorlardı
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; derler ki sen yücesin bizim velimiz sensin onlar değil hayır onlar cinlere tapıyorlardı çokları onlara inanıyorlardı
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; o gün birinizin diğerine bir fayda vermeye gücü yetmez ve zarar vermeğe (yetmez) biz zulmeden(lere) kimselere, onu yalanlamakta olduğunuz ateş azabını tadın deriz 
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ve onlara ayetlerimiz açık açık okunduğu zaman dediler ki babalarınızın tapıyor olduğu(tanrılardan) sizi çevirmek isteyen bu bir  adamdan başka bir şey değildir ve dediler ki bu uydurulmuş bir yalandan başka bir şey değildir ve kendilerine gelen hakkı inkar eden(ler) kimseler bu apaçık bir büyüden başkası değildir dediler 
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; biz onlara okuyacakları hiçbir Kitap vermemiştik ve onlara senden önce hiçbir uyarıcı göndermemiştik
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; onlardan önceki(ler) kimseler yalanlanmışlardı ve onlara verdiklerimizin onda birine bile erişmemişlerdir fakat elçilerimi yalanladılar ama benim inkarım nasıl oldu
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; de ki size sadece bir tek (şeyi) öğütleyeyim (şu ki;) Allah için ikişer ikişer ve teker teker kalkın sonra düşünün ki arkadaşınızda hiçbir delilik yoktur O ancak sizin için öncesinde, çetin bir azabın öncesinde bir uyarıcıdır 
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; de ki ben sizden hiçbir ücret istemedim o sizindir benim ücretim yalnız Allah’a aittir ve O her şey üzerine şahiddir
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; de ki şüphesiz Rabbim gaybleri bilendir gerçeği (kalbine) atar 
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; de ki artık hak geldi batıl bir şey ortaya çıkaramaz ve geri getiremez
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; de ki eğer saparsam şüphesiz kendi (zararıma) sapmış olurum ve eğer yolu bulursam şüphesiz Rabbimin bana vahyettiği sayesindedir şüphesiz O işitendir yakındır
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; şayet telaşa düştükleri zaman bir görsen hiçbiri kurtulamaz ve yakın yerden yakalanmışlardır 
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; ve ona inandık demektedirler ama uzak yerden elde etmeleri onlar için nasıl olur? 
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; oysa andolsun onu daha önce inkar etmişlerdi ve uzak yerden görülmeyene atıyorlardı 
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; onların arasına ve bundan önce benzerlerine yapıldığı gibi arzu ettikleri şeyler arasına perde çekildi doğrusu onlar katmerli bir kuşku içindedirler&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;34s&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Sebe-Suresi/&quot;&gt;Sebe&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on August 01, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Fâtır]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Fatir-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Fatir-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-07-30T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;35-fâtır-sûresi&quot;&gt;35. Fâtır Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; gökleri ve yeri yoktan var eden, melekleri ikişer ve üçer ve dörder kanatlar sahibi elçiler yapan Allah’a hamd olsun ne kadar dilerse yaratmada artırır şüphesiz Allah her şeyi yapabilendir
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ne ki Allah rahmetten insanlar için (Allah) açar onu tutan olamaz ve ne ki (Allah) tutar, O’ndan sonra onu salıverecek olmaz ve O üstündür, hüküm ve hikmet sahibidir
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ey insanlar Allah’ın size olan ni’metini hatırlayın, gökten ve yerden size rızık verecek Allah’tan başka yaratıcı hiç var mı? O’ndan başka tanrı yoktur, nasıl oluyor da? çevriliyorsunuz
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve eğer seni yalanlıyorlarsa elbette senden önceki elçiler (de)	
 yalanlanmıştır ve bütün işler Allah’a döndürülecektir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; ey insanlar elbette Allah’ın va’di gerçektir dünya hayatı sizi asla aldatmasın ve o aldatıcı sizi Allah ile aldatmasın
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; şüphesiz şeytan size düşmandır siz de onu düşman edinin şüphesiz o taraftarlarını alevli ateşin halkından olmağa çağırır
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; inkar eden(ler) kimseler onlar için çetin bir azab vardır inanan(lar) kimseler ise ve iyi işler yapanlar onlara mağfiret ve büyük bir mükafat vardır 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; kötü işi kendisine süslendirilen ve onu güzel gören kimse (de) mi? şüphesiz Allah dilediği kimseyi sapıklık içinde bırakır ve dilediği kimseyi yola iletir canın onlar için asla hasretlere gitmesin şüphesiz Allah onların yaptıkları şeyleri biliyor
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; Allah’tır ki rüzgarları gönderir ve bir bulut kaldırır böylece onu ölü bir ülkeye süreriz ve öldükten sonra onunla yeri diriltiriz işte diriltme böyledir
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; kim ise şeref istiyor şeref tamamen Allah’ındır güzel söz ve iyi amel O’na çıkar onu yükseltir kötü şeyleri tuzak kuranlara (gelince) onlar için çetin bir azab vardır ve onların tuzağı o bozulacaktır
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ve Allah sizi topraktan sonra nutfe(sperm)den yarattı sonra sizi çift çift yaptı O’nun bilgisi dışında hiçbir dişi gebe kalamaz ve doğuramaz ve hiçbir canlıya ömür verilmez ve Kitapta (yazılmadıkça) onun ömründen azaltılmaz şüphesiz bu Allah’a göre kolaydır
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; ve iki deniz eşit olmaz şu tatlıdır susuzluğu keser (boğazdan) kayar şu da tuzludur içimi acıdır ve hepsinden taze et yersiniz ve takındığınız süs çıkarırsınız ve lutfundan payınızı aramanız için orada gemilerin (denizi) yarıp gittiğini görürsün ve umulur ki şükredersiniz
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; geceyi gündüzün içine sokar ve gecenin içine gündüzü sokar ve güneşi ve ayı buyruğu altına almıştır her biri belirtilmiş bir süreye kadar akıp gider Rabbiniz Allah işte budur mülk O’nundur O’ndan başka yalvardıklarınız, bir çekirdek zarına bile sahip değillerdir
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; eğer onları çağırsanız sizin çağırmanızı işitmezler şayet işitseler bile size cevap veremezler ve kıyamet günü sizin ortak koşmanızı inkar ederler ve herşeyi bilen gibi hiç kimse sana haber veremez 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ey insanlar siz Allah’a muhtaçsınız Allah ise, zengin olan ve hamde layık olan O’dur
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; eğer dilese sizi götürür ve yeni bir halk getirir 
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve bu, Allah üzerine zorlu değildir
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; ve hiçbir günahkar başkasının günahını çekmez ve eğer yükü ağır gelen kimse onu taşımak için (başkalarını) çağırsa ve şayet akrabası, akrabası (dahi) olsa ondan (yükünden) hiçbir şey taşınmaz sen ancak görmeden Rablerinden korkanları ve namazı kılanları uyarırsın ve kim ma’nen arınıp yücelirse şüphesiz kendi yararına arınmış olur ve dönüş Allah’adır
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve körle gören eşit değildir 
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve karanlıklar ve ne de aydınlık değildir 
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; ve gölge (ile) ve ne de sıcaklık değildir 
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve dirilerle ve ölüler eşit olmaz şüphesiz Allah dilediği kimseye işittirir yoksa sen kabirler içindeki kimselere işittirecek değilsin 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; sen uyarıcı(dan) başka değilsin 
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; şüphesiz biz müjdeleyici ve uyarıcı gerçek ile seni gönderdik ve içinde bir uyarıcı (gelip) geçmiş olmayan hiçbir millet yoktur 
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; ve eğer seni yalanlıyorlarsa elbette bunlardan önceki kimseler de yalanlamışlardı elçileri onlara açık kanıtlar ve sahifeler ve aydınlatıcı Kitap getirmişlerdi
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; sonra ben de inkar eden(leri) kimseleri yakaladım benim inkarım nasıl? oldu 
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; elbette Allah gökten su indirdi böylece onunla renkleri çeşit çeşit meyvalar ve dağlardan değişik renklerde, beyaz ve kırmızı ve simsiyah kara yollar çıkardık görmedin mi
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; insanlardan ve hayvanlardan ve davarlardan türlü renkte olanlar vardır böyle ancak kulları içinden bilginler Allah’tan (gereğince) korkar şüphesiz Allah daima üstündür çok bağışlayandır
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah’ın Kitabını okuyan(lar) kimseler ve namazı kılanlar ve verdiğimiz rızıktan gizli ve açık infak edenler asla batmayacak bir ticaret umarlar 
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; onlara ücretlerini tam ödesin diye ve lutfundan fazlasını vermesi için çünkü O çok bağışlayandır çok karşılık verendir
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; O kendinden öncekini, kendinden öncekini doğrulayan Kitaptan sana vahyettiğimiz gerçektir şüphesiz Allah kullarını görendir haber alandır
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; sonra kullarımız (arasın)dan seçtiklerimize Kitabı miras verdik onlardan kimi nefsine zulmedendir ve kimi orta gidendir ve kimi de Allah’ın izniyle hayırlarda öne geçendir işte O büyük lutuf budur 
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; Adn cennetleri oraya girerler orada altından bilezikler ve inci(ler) takınırlar ve orada giysileri ipektir
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve dediler ki tasayı bizden gideren Allah’a hamdolsun doğrusu Rabbimiz çok bağışlayandır çok karşılık verendir
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; O (Rab) ki lutfuyla bizi durulacak yurda kondurdu orada bize asla bir yorgunluk dokunmaz ve orada bize ne de bir usanç dokunmaz
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ve inkar edenler onlara cehennem ateşi vardır onlara hükmedilmez ölsünler ve onun azabı onlardan hafifletilmez işte böyle her nankörü cezalandırırız 
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; ve onlar orada feryadederler Rabbimiz bizi çıkar yapmış olduğumuz başka olarak iyi işler yapalım öğüt alacak kimsenin orada öğüt alacağı kadar sizi yaşatmadık mı? ve uyarıcı size geldi öyle ise (azabı) tadın zalimlerin artık hiçbir yardımcısı yoktur 
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah göklerin ve yerin gaybını bilendir şüphesiz O göğüslerin özünü bilir
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; sizi yeryüzünde halifeler (yöneticiler) yapan O’dur artık kim nankörlük ederse nankörlüğü kendi zararınadır ve Rableri yanında kafirlerin küfrü gazabdan başka bir şey artırmaz ve kafirlerin küfrü ne de ziyandan başka bir şey artırmaz 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; de ki siz Allah’tan başka yalvardığınız ortaklarınızı gördünüz mü? yerden hangi şeyi? yarattılar bana gösterin yoksa onların göklerde ortaklıkları var (mı?) yoksa biz onlara bir Kitap verdik de onlar da ondan bir delil üzerindeler hayır o zalimler birbirlerine, birbirlerine aldatmakdan başka bir şey va’detmiyorlar 
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; şüphesiz Allah gökleri ve yeri yıkılmamaları için tutmaktadır andolsun ikisi yıkılsa ondan sonra onları hiç kimse tutamaz şüphesiz O halimdir çok bağışlayandır
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ve andolsun eğer kendilerine bir uyarıcı (peygamber) gelirse daha çok doğru yolda olacaklarına yeminlerinin bütün gücüyle herbir milletten Allah’a yemin ettiler fakat uyarıcı gelince onların nefretten başka bir şey arttırmadı 
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; yeryüzünde büyüklük taslama(larını) ve kötü tuzak(lar) kurma(larını artırdı) oysa kötü tuzak, sahibi(nden) başkasına dolanmaz öncekilerin yasasından başkasını mı? bekliyorlar halbuki Allah’ın yasasında bir değişme bulamazsın ve Allah’ın yasasında bir sapma bulamazsın
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; yeryüzünde hiç gez(ip dolaş)madılar mı? kendilerinden önceki kimselerin sonunun nasıl olduğunu görsünler onlar kuvvet bakımından bunlardan daha güçlü idiler ve Allah’ı göklerde engelleyecek hiçbir şey yoktur ve yerde yoktur şüphesiz O bilendir güçlüdür
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; ve eğer Allah insanları yaptıkları işler yüzünden cezalandıracak olsaydı süreleri geldiği zaman onun sırtı üzerinde (yeryüzünde) hiçbir canlı bırakmazdı fakat onları belirtilmiş bir süreye kadar erteliyor kuşkusuz Allah kullarını görmektedir&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;35f&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Fatir-Suresi/&quot;&gt;Fâtır&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on July 30, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Yâsîn]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Yasin-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Yasin-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-07-29T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;36-yâsîn-sûresi&quot;&gt;36. Yâsîn Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Yâ Sîn
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; hikmetli Kur’an’a andolsun
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; kuşkusuz sen gönderilmiş elçilerdensin
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; dosdoğru bir yol üzerinde
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; çok esirgeyenin üstün olanın indirdiği (üzerindesin)
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; babaları uyarılmamış bir toplumu uyarman için bu yüzden onlar gaflet içindedirler
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; andolsun onların çoğu üzerine o söz hak oldu artık onlar inanmazlar
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; elbette biz onların boyunlarına halkalar geçirdik o (halkalar) çenelere kadar dayanır bu yüzden onların kafaları kalkıktır
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; ve önlerinden, önlerinden bir sed ve arkalarından bir sed kıldık (çektik) ve onları kapattık artık onlar görmezler
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; uyarsan (da) yada uyarmasan (da) onlar için birdir inanmazlar
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; ancak sen Zikre uyan ve görmeden Rahman’dan korkan kimseyi uyarabilirsin işte öylesini bir mağfiretle ve güzel bir mükafatla müjdele 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; şüphe yokki biz, biz ölüleri diriltiriz ve öne sürdükleri şeyleri ve eserlerini (işleri) yazarız ve her şeyi apaçık bir sicile ayrıntılı kaydettik
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve onlara elçiler geldiği zaman şu kent halkını misal olarak anlat 
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; biz onlara iki (elçi) gönderdik onları yalanladılar biz de üçüncüsüyle destekledik dediler ki biz elbette size gönderilen elçileriz
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; dediler ki siz bizim gibi insandan başka bir şey değilsiniz ve Rahman hiçbir şey indirmemiştir hayır! siz sadece yalan söylüyorsunuz
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; dediler ki Rabbimiz bilir ki biz elbette size gönderilmiş elçileriz
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; ve üzerimize düşen açıkça duyurmaktan başka bir şey yoktur 
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; dediler ki doğrusu biz sizin yüzünüzden uğursuzluğa uğradık eğer vazgeçmezseniz sizi mutlaka taşlarız ve size bizden acıklı bir azab dokunur 
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; dediler ki uğursuzluğunuz sizin kendinizdedir size öğüt verildiği için mi? hayır siz aşırı giden bir kavimsiniz
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve bir adam koşarak kentin en uzak yerinden geldi kavmim elçilere uyun dedi
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; sizden bir ücret istemeyen kimselere uyun ve onlar doğru yoldadırlar
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; ve ben niçin? beni yaratana kulluk etmeyeyim ve O’na döndürüleceksiniz
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; O’ndan başka tanrılar edinir miyim? eğer Rahman bana bir zarar vermek dilese onların şefa’ati bana hiçbir (fayda) sağlamaz ve onlar beni asla kurtaramazlar
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; şüphesiz ben o takdirde apaçık bir sapıklık içinde olurum
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; şüphesiz ben sizin Rabbinize inandım beni dinleyin
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; cennete gir! denilince dedi ki keşke kavmim bilseydi
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; Rabbimin beni ne yüzden bağışladığını ve beni ağırlananlardan kıldığını 
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; ve biz ondan sonra kavminin üzerine gökten hiçbir ordu indirmedik ve indirici değildik
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; hayır sadece bir tek korkunç gürültü oldu hemen onlar sönüverdiler
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; yazık şu kullara hiçbir elçi onlara gelmez ki mutlaka onlar onunla alay ederlerdi
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; kendilerinden önce nice nesillerden yok ettik görmediler mi? onlar kendilerine bir daha dönmezler
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; ancak hepsi huzurumuza toplandığı zaman getirileceklerdir
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; ve onlar için ölü toprak bir ayettir biz onu dirilttik ve ondan dane çıkardık ve ondan yiyorlar
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve orada hurma ve üzüm bahçeleri yarattık ve orada çeşmelerden akıttık 
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; onun ürününden ve ellerinin emeğinden yemeleri için hala şükretmiyorlar mı?
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; O (Allah) ki ne yücedir toprağın bitirdiklerinden ve kendilerinden ve bilmedikleri nice şeylerden bütün çiftleri yaratmıştır 
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; ve gece onlar için bir ayettir gündüzü ondan soyup alırız onlar birden karanlıkta kalıverirler
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve güneş kendinin karar bulacağı yere akıp gider bu üstün olanın ve bilenin takdiridir
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ve aya konaklar tayin ettik nihayet eski, kuru hurma sapına benzer bir hale geldi 
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; ne güneş ona (aya) aya erişmesi mümkün olur ne de gece gündüzün önüne geçebilir ve hepsi bir felekte (yörüngede) yüzmektedirler
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ve onlar için bir ayet onların çoçuklarını dolu gemide taşımamızdır
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ve kendilerine onun gibi binecekleri şeyler yaratmamızdır 
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ve eğer dilesek onları (suda) boğarız onlara imdad (eden) olmaz ve ne de onlar kurtarılmazlar
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; ancak bizden bir rahmet ve bir süreye kadar yaşatma (vardır) 
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; ve onlara önünüzdeki, önünüzdeki olanlardan ve arkanızdaki olanlardan sakının dendiği zaman umulur ki esirgenirsiniz
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; zaten onlara ondan yüz çevirmiş olmadıkları Rabblerinin ayetlerinden hiçbir ayet gelmez 
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ve onlara Allah’ın size verdiği rızıktan infak edin dendiği zaman nankörler inanan(lara) kimselere Allah’ın dilediği takdirde yedireceği kimseye biz mi yedirelim? derler hayır siz doğrusu apaçık bir sapıklık içindesiniz
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve eğer doğru söylüyor(lar) iseniz bu tehdid (ettiğiniz azab) ne zaman? diyorlar 
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; bir tek korkunç sesten başka bir şey beklemiyorlar ve onlar çekişip dururlarken ansızın onları yakalar 
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; artık bir vasiyete ne de ailelerine dönmeye güçleri yetmez
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; ve sur’a üflendi işte onlar kabirlerden Rablerine koşuyorlar
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; vah bize yattığımız yerden bizi kim? kaldırdı Rahman’ın va’dettiği şey işte budur demek peygamberler doğru söylemiş dediler 
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; hayır sadece bir tek gürültü olur onların hepsi hemen huzurumuza getirilirler
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; o gün hiç kimseye hiçbir şekilde haksızlık yapılmaz ve siz yapmış olduklarınızın dışında cezalandırılmazsınız 
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; şüphesiz cennet halkı o gün bir meşguliyet içinde eğlenirler
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; gölgelerde kendileri ve eşleri koltuklar üzerine yaslanmışlardır
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; onlar için orada meyvalar vardır ve onlar için istedikleri her şey vardır 
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; çok esirgeyen Rabden sözle selam (vardır)
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; ey suçlular bugün şöyle ayrılın 
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; Adem oğulları size şeytana tapmayın diye ben and vermedim mi? şüphesiz o sizin apaçık düşmanınızdır
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; ve bana tapın doğru yol budur
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; ve andolsun sizden birçok kuşağı saptırmıştı düşünenlerden olmaz mısınız?
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; ki işte size va’dedilen cehennem
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; inkarınızdan dolayı oraya bugün girin 
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; o gün ağızları üzerini mühürleriz ve neler kazanıyor(lar) idiyseler elleri bize söyler ve ayakları şahidlik eder
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; ve eğer dilesek gözleri üzerini silerdik ve yola dökülürlerdi ama nasıl? görecekler
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; ve eğer dilesek onları oldukları yerde değiştirip dondururduk artık ileri gitmeye ne de geri dönmeye güçleri yetmez
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; ve kime uzun ömür versek onu, yaratılışını baş aşağı çeviririz akıllarını kullanmıyorlar mı?
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; biz ona şiir öğretmedik ve ona yakışmaz da hayır O sadece bir  öğüt ve apaçık Kur’an’dır
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; diri olan kimseleri uyarman için ve inkar edenlere karşı (azab) söz(ü) hak olsun diye 
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; ki biz ellerimizin yaptıkları şeylerden kendilerine nice hayvanlar yarattık görmediler mi? kendileri onlara malik olmaktadırlar
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; onları kendilerine boyun eğdirdik onlardan bazıları binekleridir ve onlardan bazılarını yerler
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; kendileri için onlarda birçok yararlar ve içecekler vardır hala şükretmiyorlar mı?
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; ve onlar yardım edilir umarak Allah’tan başka tanrılar edindiler
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; onlara yardım etmeye güçleri yetmez ve onlar, onlar için hazırlanmış askerlerdir
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; onların sözü seni üzmesin biz elbette onların gizlediklerini ve açığa vurduklarını biliyoruz 
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; bizim kendisini bir nutfe(sperm)den yarattığımızı insan görmedi mi? şimdi o apaçık bir hasım oldu 
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; ve kendi yaratılışını unutarak bize bir örnekle misal verdi şu çürümüş kemikleri kim? diriltecek dedi
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; de ki onları ilk defa yaratan diriltecek ve O her yaratmayı bilir
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; O ki size yeşil ağaçtan ateş yaptı işte siz ondan yakıyorsunuz
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; gökleri ve yeri yaratan onların benzerlerini yaratmaya muktedir değil midir? elbette (yaratır) O çok bilen yaratıcıdır
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; şüphesiz O’nun işi bir şeyi istediği zaman ona sadece ol! demesidir hemen oluverir
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; O ki yücedir her şeyin hükümranlığı O’nun elindedir ve O’na döndürüleceksiniz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;36y&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Yasin-Suresi/&quot;&gt;Yâsîn&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on July 29, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Sâffât]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Saffat-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Saffat-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-07-28T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;37-sâffât-sûresi&quot;&gt;37. Sâffât Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; andolsun sıra sıra dizilenlere
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; ve bağırıp sürenlere
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; ve zikir okuyanlara 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; şüphesiz Tanrınız elbette birdir
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; göklerin ve yerin ve bunlar arasında ne varsa Rabbidir ve doğuların Rabbidir
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; elbette biz dünya semasını bir zinetle, yıldızlarla süsledik
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; ve ita’at dışına çıkan her türlü şeytana karşı (onu) koruduk 
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; yüce melekleri dinleyemezler ve her yandan taşlanırlar 
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; kovulurlar ve onlar için sürekli bir azab vardır
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; (fakat) yalnız bir söz kapan kimseyi, onu delici bir şihab (ışın) izler 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; şimdi onlara sor yaratılış bakımından kendileri mi? daha çetin yoksa bizim yarattıklarımız kimseler (mi?) elbette onları biz yarattık
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; hayır sen şaşıyorsun onlar ise alay ediyorlar
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; ve ne zaman öğüt verilse öğüt almazlar
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; ve ne zaman bir mu’cize görseler alay ederler
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve bu apaçık bir büyüden başka bir şey değildir diyorlar 
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; öldüğümüz ve toprak ve kemik olduğumuz zaman mı? biz mi? diriltileceğiz
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; evvelki atalarımız da mı?
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; de ki evet ve siz aşağılanacaksınız
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; o (iş) sadece bir tek korkunç sesten ibarettir onlar hemen bakıp kalırlar
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; ve vah bize dediler bu ceza günüdür
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; bu onu yalanlıyor olduğunuz hüküm günüdür
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; (o) zalim(leri) kimseleri ve onların eşlerini ve tapıyor(lar) olduklarını toplayın 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; Allah’tan başka, onları cehennemin yoluna götürün
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; ve durdurun onları çünkü onlar sorguya çekileceklerdir
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; size ne oldu ki? birbirinize yardım etmiyorsunuz
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; hayır onlar o gün teslim olmuşlardır
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve döner bir kısmı diğerine sorar
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; dediler ki şüphesiz siz bize sağdan gelirdiniz
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; hayır dediler zaten siz inanan insanlar değildiniz 
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ve bizim sizi zorlayacak hiçbir gücümüz yoktu bilakis siz azgın bir toplum idiniz
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; Rabbimizin sözü artık bize hak oldu elbette biz tadacağız
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; sizi azdırdık çünkü biz kendimiz azmıştık
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; onlar o gün azabda ortaktırlar
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; biz suçlulara işte böyle yaparız
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; çünkü onlara Allah’tan başka tanrı yoktur dendiği zaman onlar büyüklük tasıyor(lar) idiler
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; ve cinlenmiş bir şair için tanrılarımızı biz mi? terk edeceğiz derlerdi 
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; hayır o gerçeği getirmişti ve elçileri doğrulamıştı 
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; şüphesiz siz acı azabı tadacaksınız
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; ve yapmış olduğunuz şeyler dışında cezalandırılmayacaksınız
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; (ve) Allah’ın halis kulları hariçtir 
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; işte onlar için bilinen bir rızık vardır
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; (türlü) meyvalar ve onlar ağırlanırlar
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; Ni’met	cennetlerinde
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; tahtlar üzerinde karşılıklı otururlar
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; önlerinde akan kaynaktan kadehler dolaştırılır
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; içenler için lezzetli berrak
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; onda sersemletme yoktur ve onlar onunla sarhoş olmazlar 
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve yanlarında kendilerini bakışlarıyla hapsetmiş iri gözlü (eşler) (vardır) 
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; onlar bembeyaz saklı yumurta gibi (eşlerdir) 
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; biri diğerine dönmüş soruyorlar
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; onlardan bir sözcü şüphesiz benim bir arkadaşım vardı dedi
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; derdi ki sen doğrulayan(lar) kimseler(den) misin? 
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; biz öldüğümüz ve toprak ve kemik olduğumuz zaman mı? biz mi? cezalanacağız
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; dedi ki siz bakar mısınız?
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; baktı cehennemin ortasında onu gördü
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; tallahi dedi sen az daha beni de alçaltacaktın
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; ve Rabbimin ni’meti olmasaydı şimdi ben de (oraya) getirilenlerden olurdum 
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; biz öleceklerden değil miyiz?
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; ilk ölümümüz dışında ve biz azaba uğratılcak değiliz 
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; gerçekten bu büyük başarının ta kendisidir
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; çalışanlar bunun misli gibi çalışsınlar 
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; ağırlanmak için bu mu? hayırlı yoksa zakkum ağacı (mı?)
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; elbette biz onu zalimler için bir fitne (sınav) yaptık
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; elbette o cehennemin dibinde çıkan bir ağaçtır
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; tomurcukları şeytanların başları gibidir
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; onlar ondan yiyeceklerdir ve karınlarını onunla dolduracaklardır 
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; sonra şüphesiz onların bunun üzerine kaynar sudan bir içkileri vardır 
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; sonra elbette dönecekleri yer mutlaka cehennemdir
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; çünkü onlar babalarını sapık kimseler buldular
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; kendileri de onların izleri üzerinde koşturuyorlar
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; ve andolsun evvelkilerin çoğu onlardan önce sapmıştı
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; ve andolsun biz onların içine uyarıcılar göndermiştik
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; uyarılanların sonu bak nasıl oldu
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; ancak Allah’ın halis kulları hariçtir 
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; ve andolsun Nuh bize yalvarmıştı ne güzel kabul buyurmuştuk
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; onu ve ailesini büyük sıkıntıdan kurtarmıştık 
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; ve onun zürriyetini, onları kalıcı yaptık 
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; ve ona sonra gelenler arasında (iyi bir ün) bıraktık 
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; alemler içinde Nuh’a selam olsun 
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; şüphesiz biz güzel davrananları işte böyle mükafatlandırırız
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; çünkü o bizim inanan kullarımızdandır 
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; sonra ötekilerini suda boğduk
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz İbrahim de onun kolundan idi
&lt;strong&gt;(84)&lt;/strong&gt; zira Rabbine tertemiz bir kalb ile gelmişti
&lt;strong&gt;(85)&lt;/strong&gt; hani babasına ve kavmine demişti ki neye tapıyorsunuz
&lt;strong&gt;(86)&lt;/strong&gt; Allah’ı bırakıp uydurma tanrılar (mı?) istiyorsunuz
&lt;strong&gt;(87)&lt;/strong&gt; alemlerin Rabbi hakkında zannınız nedir?
&lt;strong&gt;(88)&lt;/strong&gt; yıldızlara göz atarak baktı 
&lt;strong&gt;(89)&lt;/strong&gt; ve elbette ben hastayım dedi 
&lt;strong&gt;(90)&lt;/strong&gt; bunun üzerine arkalarını dönüp ondan kaçtılar 
&lt;strong&gt;(91)&lt;/strong&gt; o da onların tanrılarına gizlice sokuldu ve yemez misini? dedi 
&lt;strong&gt;(92)&lt;/strong&gt; neyiniz var? konuşmuyorsunuz
&lt;strong&gt;(93)&lt;/strong&gt; ve gizlice sokulup sağ eliyle üzerlerine darbe indirdi
&lt;strong&gt;(94)&lt;/strong&gt; hemen koşarak ona gittiler 
&lt;strong&gt;(95)&lt;/strong&gt; yonttuğunuz şeylere mi tapıyorsunuz? dedi 
&lt;strong&gt;(96)&lt;/strong&gt; oysa sizi ve yaptığınız (bu şeyleri) Allah yaratmıştır
&lt;strong&gt;(97)&lt;/strong&gt; onun için bir bina yapın ve onu ateşe atın dediler
&lt;strong&gt;(98)&lt;/strong&gt; ve ona bir tuzak kurmak istediler biz de onları aşağılıklardan kıldık
&lt;strong&gt;(99)&lt;/strong&gt; ve dedi ki elbette ben Rabbime gideceğim O beni doğru yola iletecek
&lt;strong&gt;(100)&lt;/strong&gt; Rabbim bana iyilerden (bir çocuk) lutfet
&lt;strong&gt;(101)&lt;/strong&gt; ona halim bir erkek çocuk müjdeledik 
&lt;strong&gt;(102)&lt;/strong&gt; ne zaman ki (çocuk) onun yanında koşma çağına erişince (İbrahim ona) yavrum dedi şüphesiz ki ben uykuda görüyorum, ben seni kesiyorum (düşün) bak görüyorsun ne? (dersin) babacığım dedi sana emredilen şeyi yap eğer Allah dilerse beni sabredenlerden bulacaksın 
&lt;strong&gt;(103)&lt;/strong&gt; ne zaman ki ikisi (Allah’ın emrine) teslim oludu ve (çocuğu) alnı üzerine yıktı 
&lt;strong&gt;(104)&lt;/strong&gt; ve biz ona İbrahim diye seslendik 
&lt;strong&gt;(105)&lt;/strong&gt; andolsun sen rüyayı doğruladın elbette biz güzel davrananları işte böyle mükafatlandırırız
&lt;strong&gt;(106)&lt;/strong&gt; gerçekten bu muhakkak o apaçık bir imtihandır
&lt;strong&gt;(107)&lt;/strong&gt; ve fidye olarak ona büyük bir kurbanlık verdik 
&lt;strong&gt;(108)&lt;/strong&gt; ve sonra gelenler arasında ona (iyi bir ün) bıraktık 
&lt;strong&gt;(109)&lt;/strong&gt; İbrahim üzerine selam olsun 
&lt;strong&gt;(110)&lt;/strong&gt; biz güzel davrananları işte böyle mükafatlandırırız
&lt;strong&gt;(111)&lt;/strong&gt; çünkü o bizim mü’min kullarımızdandı
&lt;strong&gt;(112)&lt;/strong&gt; ve bir peygamber olarak ona iyilerden İshak’ı müjdeledik 
&lt;strong&gt;(113)&lt;/strong&gt; ve kendisine ve onların neslinden İshak’a bereketler verdik iyi hareket eden de ve kendisine açıkça zulmeden de var 
&lt;strong&gt;(114)&lt;/strong&gt; ve andolsun Musa’ya ve Harun’a lutuflarda bulunduk 
&lt;strong&gt;(115)&lt;/strong&gt; ve onları ve kavimlerini büyük sıkıntıdan kurtardık 
&lt;strong&gt;(116)&lt;/strong&gt; ve onlara yardım ettik böylece kendileri üstün gelenler(den) oldular 
&lt;strong&gt;(117)&lt;/strong&gt; ve onlara açık ifadeli Kitabı verdik 
&lt;strong&gt;(118)&lt;/strong&gt; ve onları doğru yola ilettik
&lt;strong&gt;(119)&lt;/strong&gt; ve sonra gelenler arasında onlara (iyi bir ün) bıraktık 
&lt;strong&gt;(120)&lt;/strong&gt; Musa’ya ve Harun’a selam olsun 
&lt;strong&gt;(121)&lt;/strong&gt; elbette biz güzel davrananları işte böyle mükafatlandırırız
&lt;strong&gt;(122)&lt;/strong&gt; çünkü ikisi de bizim inanan kullarımızdandı
&lt;strong&gt;(123)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz İlyas elçilerdendi
&lt;strong&gt;(124)&lt;/strong&gt; kavmine demişti ki hani korunmaz mısınız?
&lt;strong&gt;(125)&lt;/strong&gt; Ba’l’e mi yalvarıyorsunuz? ve yaratıcıların en güzelini bırakıyorsunuz 
&lt;strong&gt;(126)&lt;/strong&gt; sizin Rabbiniz ve önceki atalarınızın Rabbi Allah’ı? 
&lt;strong&gt;(127)&lt;/strong&gt; onu yalanladılar bundan dolayı onlar (azaba) getirileceklerdir
&lt;strong&gt;(128)&lt;/strong&gt; yalnız Allah’ın halis kulları hariçtir 
&lt;strong&gt;(129)&lt;/strong&gt; sonra gelenler arasında biz ona (iyi bir ün) bıraktık 
&lt;strong&gt;(130)&lt;/strong&gt; İlyas’a selam olsun
&lt;strong&gt;(131)&lt;/strong&gt; elbette biz güzel davrananları işte böyle mükafatlandırırız 
&lt;strong&gt;(132)&lt;/strong&gt; çünkü o bizim mü’min kullarımızdandı 
&lt;strong&gt;(133)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz Lut gönderilen elçilerdendi
&lt;strong&gt;(134)&lt;/strong&gt; hani onu ve ailesini, hepsini kurtarmıştık 
&lt;strong&gt;(135)&lt;/strong&gt; (azabda) kalacaklar arasında bulunan acuze bir kadın dışında
&lt;strong&gt;(136)&lt;/strong&gt; sonra ötekileri kırdık (geçirdik)
&lt;strong&gt;(137)&lt;/strong&gt; şüphesiz siz onların yanlarından sabahleyin geçip gidiyorsunuz
&lt;strong&gt;(138)&lt;/strong&gt; ve geceleyin, düşünmüyor musunuz?
&lt;strong&gt;(139)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz Yunus gönderilen elçilerdendi
&lt;strong&gt;(140)&lt;/strong&gt; hani dolu gemiye kaçmıştı
&lt;strong&gt;(141)&lt;/strong&gt; kur’a çekti ve yenilenlerden oldu 
&lt;strong&gt;(142)&lt;/strong&gt; ve sonra onu o kendi kendisini kınarken balık yuttu 
&lt;strong&gt;(143)&lt;/strong&gt; eğer ki o tesbih edenlerden olmasaydı
&lt;strong&gt;(144)&lt;/strong&gt; yeniden diriltilecekleri güne kadar onun karnında kalırdı
&lt;strong&gt;(145)&lt;/strong&gt; ve o hasta bir halde iken onu ağaçsız çıplak bir yere attık 
&lt;strong&gt;(146)&lt;/strong&gt; ve asma kabak bir ağacı üzerine bitirdik 
&lt;strong&gt;(147)&lt;/strong&gt; ve onu yüz bin (insan)a ya da daha fazlasına elçi gönderdik
&lt;strong&gt;(148)&lt;/strong&gt; ve inandılar biz de onları bir süreye kadar geçindirdik
&lt;strong&gt;(149)&lt;/strong&gt; şimdi onlara sor kızlar Rabbine (mi?) onlara da oğlanlar (mı?)
&lt;strong&gt;(150)&lt;/strong&gt; ve yoksa melekleri onlar görüyorlarken dişi olarak (mı?) yarattık
&lt;strong&gt;(151)&lt;/strong&gt; iyi bilin ki elbette onlar iftiraları yüzünden diyorlar ki 
&lt;strong&gt;(152)&lt;/strong&gt; Allah doğurdu ve onlar elbette yalancıdırlar
&lt;strong&gt;(153)&lt;/strong&gt; oğlanlara karşı kızları tercih mi etmiş? 
&lt;strong&gt;(154)&lt;/strong&gt; ne? size (ne) oldu? nasıl hüküm veriyorsunuz
&lt;strong&gt;(155)&lt;/strong&gt; hiç mi düşünmüyorsunuz?
&lt;strong&gt;(156)&lt;/strong&gt; yoksa sizin açık bir deliliniz (mi var?) 
&lt;strong&gt;(157)&lt;/strong&gt; eğer doğrulardan iseniz Kitabınızı getirin
&lt;strong&gt;(158)&lt;/strong&gt; ve O’nunla cinler arasında bir nesep uydurdular oysa cinler kendilerinin (yüce divana) getirileceklerini bilmişlerdir
&lt;strong&gt;(159)&lt;/strong&gt; onların taktıkları sıfatlardan Allah (münezzehtir) yücedir
&lt;strong&gt;(160)&lt;/strong&gt; fakat Allah’ın temiz kulları hariçtir 
&lt;strong&gt;(161)&lt;/strong&gt; ne siz ve ne de taptıklarınız
&lt;strong&gt;(162)&lt;/strong&gt; siz O’na karşı saptıracak değil(siniz)
&lt;strong&gt;(163)&lt;/strong&gt; cehenneme girecek O kimseden başkasını
&lt;strong&gt;(164)&lt;/strong&gt; ve bizden kimsenin onun dışında bilinen bir makamı yoktur
&lt;strong&gt;(165)&lt;/strong&gt; ve elbette o saf saf dizilenler biziz, muhakkak biz
&lt;strong&gt;(166)&lt;/strong&gt; ve elbette o tesbih edenler biziz, muhakkak biz
&lt;strong&gt;(167)&lt;/strong&gt; ve elbette onlar şöyle diyorlardı
&lt;strong&gt;(168)&lt;/strong&gt; eğer yanımızda öncekilerden bir uyarı olsaydı kuşkusuz
&lt;strong&gt;(169)&lt;/strong&gt; elbette biz Allah’ın halis kulları olurduk 
&lt;strong&gt;(170)&lt;/strong&gt; ama onu inkar ettiler yakında bileceklerdir
&lt;strong&gt;(171)&lt;/strong&gt; ve andolsun kullarımıza şu sözümüz geçmişti gönderilen elçi
&lt;strong&gt;(172)&lt;/strong&gt; mutlaka onlar, kendileri zafere ulaştırılanlar olacaktır 
&lt;strong&gt;(173)&lt;/strong&gt; ve mutlaka bizim ordumuz onlara galip gelecektir
&lt;strong&gt;(174)&lt;/strong&gt; o halde bir süreye kadar onlardan dön 
&lt;strong&gt;(175)&lt;/strong&gt; onları gözetle yakında göreceklerdir
&lt;strong&gt;(176)&lt;/strong&gt; bizim azabımızı mı? acele istiyorlar
&lt;strong&gt;(177)&lt;/strong&gt; yurtlarına (azab) indiği zaman uyarılmış olanların sabahı ne kötü olur 
&lt;strong&gt;(178)&lt;/strong&gt; ve bir süreye kadar onlardan uzaklaş 
&lt;strong&gt;(179)&lt;/strong&gt; ve (bekle de) gör yakında onlar da göreceklerdir
&lt;strong&gt;(180)&lt;/strong&gt; kudret ve şeref sahibi Rabbin onların nitelendirmelerinden yücedir
&lt;strong&gt;(181)&lt;/strong&gt; ve gönderilen elçiler üzerine selam olsun 
&lt;strong&gt;(182)&lt;/strong&gt; ve alemlerin Rabbi Allah’a hamd olsun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;37s&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Saffat-Suresi/&quot;&gt;Sâffât&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on July 28, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Sâd]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="https://jeruselam.github.io/Sad-Suresi/" />
  <id>https://jeruselam.github.io/Sad-Suresi</id>
  <updated>2017-09-29T17:50:00.564948 17:00T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2017-07-27T00:00:00+03:00</published>
  
  <author>
    <name>Jeruselam</name>
    <uri>https://jeruselam.github.io</uri>
    <email>jeruselam@yandex.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;h2 id=&quot;38-sâd-sûresi&quot;&gt;38. Sâd Sûresi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; Sâd şan, şeref sahibi Kur’an’a andolsun
&lt;strong&gt;(2)&lt;/strong&gt; doğrusu inkar eden(ler) kimseler bir gurur ve ayrılık içindedirler
&lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; onlardan önceki nesillerden nicesini helak ettik feryad ettiler fakat kurtuluş zamanı geçmişti 
&lt;strong&gt;(4)&lt;/strong&gt; ve onlara kendilerinden bir uyarıcı (peygamber) gelmesine hayret ettiler ve kafirler dedi(ler) ki bu yalancı bir sihirbazdır
&lt;strong&gt;(5)&lt;/strong&gt; tanrıları bir tek tanrı yaptı mı? şüphesiz bu tuhaf bir şeydir
&lt;strong&gt;(6)&lt;/strong&gt; ve onlardan bir grup fırladı yürüyün ve tanrılarınıza bağlı kalın çünkü bu arzu edilen bir şeydir
&lt;strong&gt;(7)&lt;/strong&gt; biz bunu öteki dinde işitmedik bu uydurma(dan) başka bir şey değildir
&lt;strong&gt;(8)&lt;/strong&gt; aramızdan ona Zikr indirildi mi? doğrusu onlar benim Zikr’imden şüphe içindedirler hayır onlar azabımı henüz tadmadılar
&lt;strong&gt;(9)&lt;/strong&gt; yoksa daima üstün olan çok lutufta bulunan Rabbinin rahmet hazineleri onların yanında (mı?
&lt;strong&gt;(10)&lt;/strong&gt; yoksa göklerin ve yerin ve ikisi arasında bulunanların mülkü onların (mı?) öyleyse sebepler (vasıtalar) içinde yükselsinler 
&lt;strong&gt;(11)&lt;/strong&gt; şurada bozguna uğratılacak derme çatma bir ordudur 
&lt;strong&gt;(12)&lt;/strong&gt; onlardan önce Nuh kavmi ve Ad (kavmi) ve kazıklar sahibi Fir’avn yalanlamıştı 
&lt;strong&gt;(13)&lt;/strong&gt; Semud (kavmi) ve Lut kavmi ve Eyke halkı işte onlar kabilelerdi
&lt;strong&gt;(14)&lt;/strong&gt; hepsi de elçileri ancak yalanladılar ve benim cezamı hak ettiler 
&lt;strong&gt;(15)&lt;/strong&gt; ve ona geri dönmesi olmayan bir tek na’ra bunlar başka bir şey beklemiyorlar
&lt;strong&gt;(16)&lt;/strong&gt; ve dediler ki Rabbimiz hesap gününden önce bizim (azab) payımızı bize hemen ver
&lt;strong&gt;(17)&lt;/strong&gt; onların dedikleri şeylere sabret ve güç sahibi kulumuz Davud’u an çünkü o (bize) çok başvururdu
&lt;strong&gt;(18)&lt;/strong&gt; elbette biz dağları boyun eğdirmiştik onunla beraber akşam ve sabah tesbih ederlerdi
&lt;strong&gt;(19)&lt;/strong&gt; ve toplanıp gelen kuşlar hepsi ona katılırdı
&lt;strong&gt;(20)&lt;/strong&gt; onun mülkünü güçlendirmiştik ve kendisine hikmet ve ayırd edici konuşma vermiştik
&lt;strong&gt;(21)&lt;/strong&gt; davacıların haberi sana geldi mi? hani mabed(in duvarına) tırmanmışlardı
&lt;strong&gt;(22)&lt;/strong&gt; hani Davud’un yanına girmişlerdi ve onlardan korkmuştu korkma dediler biz iki davacıyız birimiz ötekinin hakkına saldırdı şimdi sen aramızda hak ile hükmet ve haksızlık etme bizi yolun ortasına (adalete) götür 
&lt;strong&gt;(23)&lt;/strong&gt; doğrusu bu kardeşimin (doksan) dokuz, doksan (dokuz) koyunu vardır benim ise bir tek koyunum vardır fakat (kardeşim) onu da bana ver dedi ve bana konuşmada ağır bast
&lt;strong&gt;(24)&lt;/strong&gt; (Davud) dedi ki andolsun senin koyununu kendi koyunlarına istemekle sana zulmetmiştir ve zaten karıştıran(ortak)ların çoğu biri üzerine diğeri zulmederler yalnız inanan(lar) kimseler ve iyi işler yapanlar bunun dışındadır ve onlar ne kadar azdır ve Davud kendisini denediğimizi sandı Rabbinden mağfiret diledi ve eğilerek (secdeye) kapandı ve (bize) döndü
&lt;strong&gt;(25)&lt;/strong&gt; biz de ondan bunu affettik ve şüphesiz onun yanımızda bir yakınlığı ve güzel bir geleceği vardır
&lt;strong&gt;(26)&lt;/strong&gt; Davud elbette biz seni yeryüzünde hükümdar yaptık o halde insanlar arasında adaletle hükmet ve keyf(in)e uyma sonra seni Allah’ın yolundan saptırır şüphesiz Allah’ın yolundan sapan(lara) kimselere onlara hesap gününü unuttuklarından dolayı çetin bir azab vardır 
&lt;strong&gt;(27)&lt;/strong&gt; ve göğü ve yeri ve ne de ikisi arasındakileri boş yere yaratmadık bu inkar eden(lerin) kimselerin zannıdır ateşten dolayı inkar eden(lerin) kimselerin vay hallerine 
&lt;strong&gt;(28)&lt;/strong&gt; yoksa inanan(ları) kimseleri ve iyi işler yapanları yeryüzünde bozgunculuk yapanlar gibi (mi?) tutacağız yoksa muttakileri yoldan çıkanlar gibi (mi?) tutacağız
&lt;strong&gt;(29)&lt;/strong&gt; mübarek Kitab (ki) ayetlerini düşünsünler diye ve sağduyu sahipleri öğüt alsınlar diye onu sana indirdik
&lt;strong&gt;(30)&lt;/strong&gt; ve biz Davud’a Süleyman’ı armağan ettik şüphesiz o (Allah’a) yönelirdi ne güzel kuldu
&lt;strong&gt;(31)&lt;/strong&gt; hani kendisine akşam üstü safin (görkemli) (saf kan Arap) atları gösterilmişti 
&lt;strong&gt;(32)&lt;/strong&gt; muhakkak ben Rabbimi anmaktan (ötürü) mal sevgisini tercih ettim dedi nihayet (atlar) perde ile gizlendi
&lt;strong&gt;(33)&lt;/strong&gt; getirin onları bana sonra bacaklarını ve boyunlarını okşamağa başladı 
&lt;strong&gt;(34)&lt;/strong&gt; ve andolsun Süleyman’ı denedik ve tahtının üstüne bir ceset bıraktık sonra (bize) yöneldi
&lt;strong&gt;(35)&lt;/strong&gt; Rabbim beni affet ve benden sonra hiç kimseye nasib olmayan bir mülk (hükümdarlık) ver bana dedi çünkü sensin sen çok lutfeden
&lt;strong&gt;(36)&lt;/strong&gt; biz ona rüzgarı boyun eğdirdik istediği yere onun buyruğuyla tatlı tatlı eserdi 
&lt;strong&gt;(37)&lt;/strong&gt; ve şeytanları, her bina ustasını ve dalgıcı
&lt;strong&gt;(38)&lt;/strong&gt; ve birbirine zincirlerle bağlanmış başka (şeytan)ları 
&lt;strong&gt;(39)&lt;/strong&gt; bu bizim ihsanımızdır artık dilediğine ver veya verme hesabı yoktur
&lt;strong&gt;(40)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz onun için bizim yanımızda bir yakınlık vardır ve güzel bir gelecek
&lt;strong&gt;(41)&lt;/strong&gt; ve kulumuz Eyyub’u an hani Rabbine seslenmişti bana şeytan bir yorgunluk ve azab dokundurdu 
&lt;strong&gt;(42)&lt;/strong&gt; ayağını (yere) vur (işte) bu yıkanacak ve içilecek serin (bir su) 
&lt;strong&gt;(43)&lt;/strong&gt; ve bizden bir rahmet olarak ve sağduyu sahiplerine bir ibret olarak ailesini ve onlarla beraber bir eşini ona armağan ettik 
&lt;strong&gt;(44)&lt;/strong&gt; ve eline bir demet sap al ve onunla vur ve asla yeminini bozma gerçekten biz onu sabreden (bir kul) bulmuştuk ne güzel kuldu o daima (bize) başvururdu
&lt;strong&gt;(45)&lt;/strong&gt; ve kullarımız İbrahim’i ve İshak’ı ve kuvvet sahibi ve basiretli Ya’kub’u an 
&lt;strong&gt;(46)&lt;/strong&gt; elbette ahiret yurdu düşüncesiyle samimiyetle biz onları ihlaslı (kul) yaptık 
&lt;strong&gt;(47)&lt;/strong&gt; ve onlar bizim yanımızda seçkinlerdendir hayırlılardandır
&lt;strong&gt;(48)&lt;/strong&gt; ve an İsma’il’i ve Elyesa’ı ve Zülkifil’i ve Zülkifil’i hepsi de iyilerdendir
&lt;strong&gt;(49)&lt;/strong&gt; bu bir hatırlamadır ve gerçekten korunanlar için güzel bir gelecek vardır
&lt;strong&gt;(50)&lt;/strong&gt; kapıları kendilerine açılmış Adn cennetleri
&lt;strong&gt;(51)&lt;/strong&gt; orada (koltuklara) yaslanılar orada bir çok meyva ve içki isterler
&lt;strong&gt;(52)&lt;/strong&gt; ve yanlarında bakışlarını (eşlerine) diken yaşıt dilberler (vardır) 
&lt;strong&gt;(53)&lt;/strong&gt; hesap günü için size söz verilen şey işte budur
&lt;strong&gt;(54)&lt;/strong&gt; doğrusu bu bizim rızkımızın, onun hiç bitip tükenmesi yoktur
&lt;strong&gt;(55)&lt;/strong&gt; bu böyledir ve fakat elbette azgınlara en kötü bir gelecek vardır 
&lt;strong&gt;(56)&lt;/strong&gt; cehennem oraya girerler ne kötü bir döşektir
&lt;strong&gt;(57)&lt;/strong&gt; işte onu tadsınlar kaynar ve kokuşmuşdur
&lt;strong&gt;(58)&lt;/strong&gt; ve daha başka (vardır) ona (azaba) çeşit çeşit benzer
&lt;strong&gt;(59)&lt;/strong&gt; işte şunlar sizinle beraber (cehenneme) girecek guruptur onlara merhaba yoktur onlar ateşe gireceklerdir
&lt;strong&gt;(60)&lt;/strong&gt; dediler ki hayır asıl size, size merhaba yoktur siz bunu bizim önümüze getirdiniz ne kötü durak
&lt;strong&gt;(61)&lt;/strong&gt; dediler Rabbimiz bunu bizim önümüze kim getirdiyse onun ateşteki azabını bir kat daha artır 
&lt;strong&gt;(62)&lt;/strong&gt; ve ne oldu ki? bize dediler kötülerden saydığımız adamları görmüyoruz
&lt;strong&gt;(63)&lt;/strong&gt; hani onları alay konusu edinirdik yoksa gözler(imiz) onlardan kaydı (mı?) 
&lt;strong&gt;(64)&lt;/strong&gt; mutlaka bu gerçektir ateş halkının tartışmasıdır
&lt;strong&gt;(65)&lt;/strong&gt; de ki ancak ben bir uyarıcıyım ve tek kahreden Allah’tan başka hiçbir tanrı yoktur 
&lt;strong&gt;(66)&lt;/strong&gt; göklerin ve yerin ve ikisi arasında olanların Rabbidir daima üstündür çok bağışlayandır
&lt;strong&gt;(67)&lt;/strong&gt; de ki O büyük bir haberdir
&lt;strong&gt;(68)&lt;/strong&gt; siz ondan yüz çeviriyorsunuz
&lt;strong&gt;(69)&lt;/strong&gt; yüce topluluk tartıştıkları sırada benim hiçbir bilgi(m) yoktu
&lt;strong&gt;(70)&lt;/strong&gt; ben sadece apaçık bir uyarıcı (olduğum için) dışında bana vahyedilmiyor
&lt;strong&gt;(71)&lt;/strong&gt; hani Rabbin meleklere demişti ki elbette ben çamurdan bir insan yaratacağım
&lt;strong&gt;(72)&lt;/strong&gt; onu biçimlendirdiğim ve ona ruhumdan üflediğim zaman derhal ona secdeye kapanın 
&lt;strong&gt;(73)&lt;/strong&gt; hepsi tüm olarak melekler secde ettiler
&lt;strong&gt;(74)&lt;/strong&gt; İblis dışında. o büyüklük tasladı ve kafirlerden oldu
&lt;strong&gt;(75)&lt;/strong&gt; dedi ki, (ey) İblis, iki elimle yarattığıma secde etmekten seni alıkoyan nedir? büyüklük mü tasladın? yoksa yücelerden (mi) oldun?
&lt;strong&gt;(76)&lt;/strong&gt; dedi ben ondan iyiyim beni ateşten yarattın onu ise çamurdan yarattın 
&lt;strong&gt;(77)&lt;/strong&gt; buyurdu ki haydi çık oradan şüphesiz sen kovuldun
&lt;strong&gt;(78)&lt;/strong&gt; ve şüphesiz lanetim ceza gününe kadar senin üzerinedir
&lt;strong&gt;(79)&lt;/strong&gt; Rabbim dedi öyleyse bana yeniden dirilecekleri güne kadar süre ver 
&lt;strong&gt;(80)&lt;/strong&gt; buyurdu elbette sen süre verilenlerdensin
&lt;strong&gt;(81)&lt;/strong&gt; bilinen vaktin gününe kadar
&lt;strong&gt;(82)&lt;/strong&gt; senin izzetine and olsun ki onları, tümünü azdıracağım dedi
&lt;strong&gt;(83)&lt;/strong&gt; onlardan ihlaslı kulların dışında
&lt;strong&gt;(84)&lt;/strong&gt; buyurdu ki gerçektir ve gerçekten ben diyorum ki
&lt;strong&gt;(85)&lt;/strong&gt; elbette senden ve onlar içinde tümüyle sana uyan kimselerden cehennemi dolduracağım
&lt;strong&gt;(86)&lt;/strong&gt; de ki ben sizden buna karşı hiçbir ücret istemiyorum ve ben yapmacık yapanlardan değil(im) 
&lt;strong&gt;(87)&lt;/strong&gt; O (Kur’an) bütün alemlere öğüt(ten) başkası değildir
&lt;strong&gt;(88)&lt;/strong&gt; bir süre sonra onun haberini gayet iyi bileceksiniz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://jeruselam.github.io/images/ayrac-muhur.png&quot; alt=&quot;38s&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io/Sad-Suresi/&quot;&gt;Sâd&lt;/a&gt; was originally published by Jeruselam at &lt;a href=&quot;https://jeruselam.github.io&quot;&gt;Kur'an-ı Kerim&lt;/a&gt; on July 27, 2017.&lt;/p&gt;</content>
</entry>

</feed>
